{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"In\u00edcio","text":"In\u00edcio"},{"location":"#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Bem-vindo(a)! Este \u00e9 o site do reposit\u00f3rio 2022.2-PCDF da mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), lecionada pelo professor Andr\u00e9 Barros de Sales na Universidade de Bras\u00edlia (UnB), Campus do Gama (FGA).</p> <p>Aqui ser\u00e3o detalhados os aspectos do projeto em grupo, o qual objetiva a an\u00e1lise completa do site da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal (PCDF) sob a perspectiva da mat\u00e9ria de IHC at\u00e9 o final do semestre. </p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"Foto Nome GitHub Gabriel Marcolino Rodrigues @GabrielMR360 Guilherme de Oliveira Mendes @GG555-13 Jefferson Fran\u00e7a Santos @Frans6 Lucas de Lima Spinosa dos Santos @LucasSpinosa Rodrigo de Andrade Lima Orlandi @OrlandiRodrigo Yago Milagres Passos @yagomassos"},{"location":"#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SALES, Andr\u00e9 Barros. V\u00eddeo de recomenda\u00e7\u00e3o de escolha do site. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/. Acesso em: 20 de novembro de 2022.</p> <p>[2] POL\u00cdCIA CIVIL DO DISTRITO FEDERAL. 2022. Dispon\u00edvel em: https://www.pcdf.df.gov.br/servicos/carteira-de-identidade. Acesso em 24 de novembro de 2022</p>"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jefferson Fran\u00e7a Rodrigo de Andrade"},{"location":"cronograma/","title":"Cronograma","text":"Cronograma das Atividades"},{"location":"cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O cronograma de atividades tem como objetivo organizar o planejamento das tarefas que v\u00e3o ser entregues no projeto. Ele foi elaborado com base no plano de ensino do professro Andr\u00e9 Barros de Sales, onde o mesmo j\u00e1 tem definido as datas das entregas.</p> <p>As entregas dos artefatos ser\u00e3o realizadas com 1 dia de antecedencia da data limite para que haja tempo das revis\u00f5es serem feitas e realizar as corre\u00e7\u00f5es caso necess\u00e1rio nos artefatos desenvolvidos.</p>"},{"location":"cronograma/#apresentacao-1-2411","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1 - (24/11)","text":"Tarefa Data Limite (Tarefa) Autor(es) Revisor(es) Data Limite (Revis\u00e3o) Atas das reuni\u00f5es 23/11 Guilherme Yago 24/11 Cronograma das atividades 23/11 Gabriel Marcolino e Jefferson Franca Rodrigo 24/11 Ferramentas do projeto 23/11 Gabriel e Lucas Jefferson 24/11 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 24/11 Todos os integrantes Todos 24/11 Introdu\u00e7\u00e3o e Equipe 23/11 Jefferson Guilherme 24/11 Lista de sites avaliados 23/11 Rodrigo Gabriel 24/11 Planejamento do projeto 23/11 Todos os integrantes Todos 24/11 Processo de design 23/11 Yago Lucas 24/11 Site escolhido 23/11 Todos os integrantes Todos 24/11 Tabela 1: Cronograma de tarefas da entrega 1Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Jefferson e Gabriel"},{"location":"cronograma/#apresentacao-2-0712","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2 - (07/12)","text":"Tarefa Data Limite (Tarefa) Autor(es) Revisor(es) Data Limite (Revis\u00e3o) Aspectos \u00e9ticos de pesquisas envolvendo pessoas 06/12 Rodrigo e Guilherme Jefferson e Lucas 07/12 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 07/12 Todos os integrantes Todos 07/12 Perfil do usu\u00e1rio 06/12 Gabriel e Yago Rodrigo e Guilherme 07/12 Personas e an\u00e1lise de tarefas 06/12 Jefferson e Lucas Gabriel e Yago 07/12 Tabela 2: Cronograma de tarefas da entrega 2Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Jefferson e Gabriel"},{"location":"cronograma/#apresentacao-3-1212","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3 - (12/12)","text":"Tarefa Data Limite (Tarefa) Autor(es) Revisor(es) Data Limite (Revis\u00e3o) Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 12/12 Todos os integrantes Todos 12/12 Guia de estilo 11/12 Gabriel e Lucas Guilherme e Yago 12/12 Metas de usabilidade 11/12 Jefersson e Rodrigo Gabriel e Lucas 12/12 Princ\u00edpios Gerais de Projeto 11/12 Guilherme e Yago Jefferson e Rodrigo 12/12 Tabela 3: Cronograma de tarefas da entrega 3Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Jefferson e Gabriel"},{"location":"cronograma/#apresentacao-4-1412","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 4 - (14/12)","text":"Tarefa Data Limite (Tarefa) Autor(es) Revisor(es) Data Limite (Revis\u00e3o) Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 14/12 Todos os integrantes Todos 14/12 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard 13/12 Gabriel e Jefferson Yago 14/12 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard 13/12 Guilherme e Lucas Gabriel e Jefferson 14/12 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas 13/12 Rodrigo e Yago Guilherme 14/12 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas 13/12 Rodrigo e Lucas 14/12 Tabela 4: Cronograma de tarefas da entrega 4Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Jefferson e Gabriel"},{"location":"cronograma/#apresentacao-5-0201","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 5 - (02/01)","text":"Tarefa Data Limite (Tarefa) Autor(es) Revisor(es) Data Limite (Revis\u00e3o) Planejamento sobre o prot\u00f3tipo de papel 01/01 Lucas e Guilherme Gabriel e Jefferson 02/01 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 02/01 Todos os integrantes Todos 02/01 Planejamento do relato dos resultados do Story Board e An\u00e1lise de tarefas 01/01 Gabriel e Jefferson Rodrigo 02/01 Tabela 5: Cronograma de tarefas da entrega 5Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Jefferson e Gabriel"},{"location":"cronograma/#apresentacao-6-1801","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 6 - (18/01)","text":"Tarefa Data Limite (Tarefa) Autor(es) Revisor(es) Data Limite (Revis\u00e3o) Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 18/01 Todos os integrantes Todos 18/01 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 17/01 Todos os integrantes Todos os integrantes 18/01 Tabela 6: Cronograma de tarefas da entrega 6Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Jefferson e Gabriel"},{"location":"cronograma/#apresentacao-7-1101","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 7 - (11/01)","text":"Tarefa Data Limite (Tarefa) Autor(es) Revisor(es) Data Limite (Revis\u00e3o) Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 10/01 Gabriel e Guilherme Jefferson e Yago 11/01 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 11/01 Todos os integrantes Todos 11/01 Resultados do prot\u00f3tipo de papel 10/01 Jefferson e Yago Rodrigo e Lucas 11/01 Resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 10/01 Rodrigo e Lucas Gabriel e Guilherme 11/01 Tabela 7: Cronograma de tarefas da entrega 7Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Jefferson e Gabriel"},{"location":"cronograma/#apresentacao-8-2501","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 8 - (25/01)","text":"Tarefa Data Limite (Tarefa) Autor(es) Revisor(es) Data Limite (Revis\u00e3o) Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 25/01 Todos os integrantes Todos 25/01 Relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 24/01/2023 Todos os integrantes Todos os integrantes 25/01 Tabela 8: Cronograma de tarefas da entrega 8Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Jefferson e Gabriel"},{"location":"cronograma/#apresentacao-final-0102","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o final - (01/02)","text":"Tarefa Data Limite (Tarefa) Autor(es) Revisor(es) Data Limite (Revis\u00e3o) Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 01/02 Todos os integrantes Todos 01/02 Projeto final 31/01/2023 Todos os integrantes Todos os integrantes 01/02 Tabela 9: Data da apresenta\u00e7\u00e3o final do projetoFonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Jefferson e Gabriel"},{"location":"cronograma/#horarios-livres-equipe","title":"Hor\u00e1rios livres (Equipe)","text":"<p>Para poder decidir qual o melhor hor\u00e1rio das reuni\u00f5es semanais que teremos durante todo o projeto, foi feito uma planilha juntando todos os hor\u00e1rios livres dos integrantes da equipe.</p> <p>Com base no resultado da Figura 1, foi de comum acordo entre os membros da equipe que teremos reuni\u00f5es semanais, as ter\u00e7as-feiras, para podermos discutir o projeto.  </p> <p></p> Figura 1: Hor\u00e1rios dispon\u00edveis para o grupo se reunirFonte : Fonte: Autoria pr\u00f3pria"},{"location":"cronograma/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/. Acesso em: 19 de novembro de 2022.</p> <p>[2] 2021.2-PMBA. GitHub. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2021.2-PMBA. Acesso em: 23 de novembro de 2022.</p>"},{"location":"cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 19/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Marcolino e Jefferson Franca Rodrigo de Andrade 23/11/2022 1.1 Adicionando legenda e fonte das tabelas Gabriel Marcolino Rodrigo de Andrade 06/12/2022 1.2 Adicionando data limite da revis\u00e3o e dia das grava\u00e7\u00f5es Jefferson Franca Rodrigo de Andrade"},{"location":"escolha_do_site/","title":"Escolha do site","text":"Escolha do Site"},{"location":"escolha_do_site/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Considerando a tarefa em m\u00e3os, para a fase inicial do planejamento, o grupo escolheu entre os s\u00edtios avaliados em seus respectivos trabalhos individuais. Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o empregados incluem a avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica.</p>"},{"location":"escolha_do_site/#sites-avaliados-pelos-membros-do-grupo","title":"Sites Avaliados Pelos Membros do Grupo","text":"Autor Site Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Execu\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o Gabriel Marcolino BNB Planejamento Avalia\u00e7\u00e3o Lucas de Lima PC-DF Avalia\u00e7\u00e3o Guilherme de Oliveira Cebraspe Planejamento Avalia\u00e7\u00e3o Rodrigo de Andrade Software Livre Brasil Planejamento Avalia\u00e7\u00e3o Yago Passos Alistamento Planejamento Jefferson Franca Tabela 1: Avalia\u00e7\u00e3o individual dos sites. Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Gabriel"},{"location":"escolha_do_site/#bnb-biblioteca-nacional-de-brasilia","title":"BNB - Biblioteca Nacional de Bras\u00edlia","text":"<p> Figura 1: Logo Biblioteca Nacional de Bras\u00edlia. Fonte: Biblioteca Nacional de Bras\u00edlia <p>A Biblioteca Nacional de Bras\u00edlia tem um grande acervo de livros para que o p\u00fablico possa utiliz\u00e1-los, ela se encontra na cidade de Bras\u00edlia, no Distrito Federal, pr\u00f3xima a Rodovi\u00e1ria do Plano Piloto e faz parte do Complexo Cultural da Rep\u00fablica Jo\u00e3o Herculino, localizado na Esplanada dos Minist\u00e9rios. Al\u00e9m disso, ela conta com um site para que o p\u00fablico possa consultar o acervo de livros dispon\u00edveis e tamb\u00e9m fazer reservas dos livros. Foi feita a avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do site, com o intuito de encontrar algo que ferisse alguma das heur\u00edsticas de Nielsen, assim foi avaliado o site  e encontrado alguns problemas de usabilidade.</p>"},{"location":"escolha_do_site/#pcdf-policia-civil-do-distrito-federal","title":"PCDF - Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal","text":"<p> Figura 2:  Logo Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal. Fonte: PC-DF - Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal <p>O site da Policia Civil do Distrito Federal \u00e9 um portal feito com a finalidade de prover diversas informa\u00e7\u00f5es a respeito de assuntos relacionados \u00e0 esse poder p\u00fablico, como unidades policiais, servi\u00e7os, leis, meios de contato, entre outros. Foi empregada a avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica para sua an\u00e1lise.</p> <p>O escopo da avalia\u00e7\u00e3o feita foi a \u00e1rea de Carteira de Identidade (https://www.pcdf.df.gov.br/servicos/carteira-de-identidade), que prov\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre o agendamento da mesma e possui a funcionalidade de realizar o agendamento em si.</p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o visou detectar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface que poderiam atrapalhar os usu\u00e1rios. O resultado foi a constata\u00e7\u00e3o de erros de severidade grave no design e na interface, que dificultam muito o que deveria ser algo simples.</p>"},{"location":"escolha_do_site/#cebraspe","title":"Cebraspe","text":"<p> Figura 3:  Logo Cebraspe. Fonte: Cebraspe <p>A Cebraspe \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o especializada na realiza\u00e7\u00e3o de concursos p\u00fablicos, avalia\u00e7\u00f5es, sele\u00e7\u00f5es, certifica\u00e7\u00f5es e pesquisas. O site dessa institui\u00e7\u00e3o \u00e9 https://www.cebraspe.org.br/, o qual \u00e9 principalmente utilizado para se cadastrar em concursos publicos e o PAS assim como outros m\u00e9todos para entrar na UnB. </p> <p>O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi a avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, seguindo o caminho de um aluno do ensino m\u00e9dio tentando se inscrever no PAS  Nesse caso os dois maiores erros s\u00e3o na parte de selecionar o Pas j\u00e1 que esse tem sua pr\u00f3pria se\u00e7\u00e3o separado dos outros m\u00e9todos que caso o usu\u00e1rio apenas clique na parte de \"acesso \u00e1 universidade\" n\u00e3o ir\u00e1 ver, outro \u00e9 que Ol\u00e1 parte de inscri\u00e7\u00e3o depois do login n\u00e3o separa entre os concursos o que pode ficar confuso para o usu\u00e1rio, tamb\u00e9m existe uma falta de op\u00e7\u00f5es de acessibilidade no site.</p>"},{"location":"escolha_do_site/#software-livre-brasil","title":"Software Livre Brasil","text":"<p> Figura 4: Logo Software Livre Brasil. Fonte: Software Livre Brasil <p>O site Software Livre Brasil \u00e9 uma plataforma criada para incentivar a forma\u00e7\u00e3o e crescimento de uma comunidade brasileira de software livre. \u00c9 uma plataforma onlune que cont\u00e9m registros de eventos, v\u00eddeos de palestras, links que levam a comunidades e a membros do site, ao canal no YouTube e abas para registrar-se no dom\u00ednio.</p> <p>Neste caso, o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o utilizado foi, novamente, a avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica. A maioria das heur\u00edsticas propostas por Nielsen foram seguidas, com not\u00e1veis exce\u00e7\u00f5es sendo o aspecto visual do site, o qual pode mudar completamente dependendo da aba atual, incluindo a tipologia e elementos gr\u00e1ficos inconsistentes, al\u00e9m de uma falta de informa\u00e7\u00e3o no momento do registro de usu\u00e1rio, junto com uma formata\u00e7\u00e3o r\u00edgida da resposta, que havia levado a uma segunda tentativa de registro desnecess\u00e1ria.</p>"},{"location":"escolha_do_site/#alistamento-militar-online","title":"Alistamento Militar Online","text":"<p> Figura 5: Logo Alistamento Militar Online. Fonte: Alistamento Militar <p>O site do Alistamento Militar Online tem o intuito de auxiliar os jovens brasileiros que completaram 18 anos, a se associar \u00e0 junta militar. Com certeza foi utilizada pela maior parte dos integrantes da turma de IHC e se mostrou um site interessante a ser avaliado tendo em vista sua import\u00e2ncia social. </p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica para esse site denunciou diversas incongru\u00eancias est\u00e9ticas no decorrer da utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma. Embora os problemas n\u00e3o tem alto nivel de severidade, pode-se notar diferen\u00e7as bruscas no aspecto visual, quando se varia as abas. Al\u00e9m disso percebe-se falhas na formata\u00e7\u00e3o flex\u00edvel da p\u00e1gina, tornando evidente elementos desalinhados, descentralizados e containers que, quando dinamizados, n\u00e3o seguem uma propor\u00e7\u00e3o alinhada. </p>"},{"location":"escolha_do_site/#site-escolhido","title":"Site Escolhido","text":"<p>O site escolhido pelo grupo, e o objetivo da abordagem do projeto, foi o site da PCDF (Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal). Visando o objetivo da mat\u00e9ria de IHC, e considerando o quanto que cada site seguia as heur\u00edsticas de Nielsen, esse \u00e9 o site com a magnitude de erro mais grave encontrado pelo grupo que atendia \u00e0s condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias do projeto.</p> <p>A abordagem de seus defeitos, considerando um servi\u00e7o t\u00e3o crucial como o agendamento para servi\u00e7os relacionados a carteira de identidade, pode trazer perspectivas de interesse a serem estudadas, e erros mais impactantes a serem corrigidos. Outro importante motivo de escolha foi exatamente por ser um servi\u00e7o intencionado para diversos tipos de usu\u00e1rios, o que tornar\u00e1 a coleta de dados muito mais frut\u00edfera, ajudando no crescimento e desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"escolha_do_site/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SALES, Andr\u00e9 Barros. V\u00eddeo de recomenda\u00e7\u00e3o de escolha do site. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/. Acesso em: 20 de novembro de 2022.</p> <p>[2] Biblioteca Nacional de Bras\u00edlia. Dispon\u00edvel em: http://www.bnb.df.gov.br/. Acesso em 07 de novembro de 2022</p> <p>[3] Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal. 2022. Dispon\u00edvel em: https://www.pcdf.df.gov.br/servicos/carteira-de-identidade. Acesso em 24 de novembro de 2022</p> <p>[4] Cebraspe. Dispon\u00edvel em: https://www.cebraspe.org.br/. Acesso em 07 de novembro de 2022</p> <p>[5] Software Livre Brasil. Dispon\u00edvel em: http://softwarelivre.org/. Acesso em 07 de novembro de 2022</p> <p>[6] Alistamento Militar Online. Dispon\u00edvel em: https://alistamento.eb.mil.br/. Acesso em 07 de novembro de 2022</p>"},{"location":"escolha_do_site/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 20/11/2022 1.0 Acompanhamento do processo de escolha do grupo. Rodrigo de Andrade Rodrigo de Andrade 22/11/2022 1.1 Adicionando informa\u00e7\u00f5es sobre a BNB e centralizando imagens Gabriel Marcolino Rodrigo de Andrade 04/12/2022 1.2 Adicionando legenda nas figuras e atualizando o logo do alistamento Gabriel Marcolino Rodrigo de Andrade 06/12/2022 1.3 Adicionando os planejamento e avalia\u00e7\u00f5es dos sites Gabriel Marcolino Rodrigo de Andrade 07/12/2022 1.4 Adicionando planejamento e avalia\u00e7\u00f5es restantes Yago Passos Rodrigo de Andrade 11/12/2022 1.5 Padronizando as legendas das imagens e a bibliografia Gabriel Marcolino Rodrigo de Andrade"},{"location":"ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento se encontra a lista de ferramentas que usaremos para o desenvolvimento do projeto, seja para cria\u00e7\u00e3o ou aux\u00edlio. Novas ferramentas podem ser inseridas se houver necessidade, todas s\u00e3o gratuitas e de f\u00e1cil acesso.</p> Ferramenta Nome Utilidade GitHub GitHub \u00e9 um servi\u00e7o online para desenvolvimento de software e controle de vers\u00e3o. Usado para hospedagem do reposit\u00f3rio do projeto e arquivos relacionados. Discord Discord \u00e9 uma plataforma para comunica\u00e7\u00e3o por chamadas de voz, v\u00eddeo e mensagens. Usada para reuni\u00f5es de planejamentos de tarefas. YouTube YouTube \u00e9 uma plataforma de hospedagem e compartilhamento de v\u00eddeos. Usada para upload de v\u00eddeos relacionados ao projeto. WhatsApp WhatsApp \u00e9 uma plataforma gratuita de mensagens instant\u00e2neas. Usada como principal meio de comunica\u00e7\u00e3o entre intregrantes do grupo. Telegram Telegram, assim como o WhatsApp, \u00e9 um servi\u00e7o de mensagens instant\u00e2neas. Usado para comunica\u00e7\u00e3o com professor e monitores. Windows 10 O Windows 10 possui uma ferramenta integrada de grava\u00e7\u00e3o de tela, chamada de Xbox Game Bar. Usado pela equipe para realizar grava\u00e7\u00f5es. Figma O Figma \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o web usada para se fazer design de interface. Usada para prototipa\u00e7\u00f5es de interfaces. Visual Studio Code O Visual Studio Code se trata de um editor de texto criado pela Microsoft para desenvolvimento de c\u00f3digo. Usado pela equipe para criar documentos. MkDocs O MkDocs \u00e9 um gerador de site usado para documenta\u00e7\u00f5es de projetos. Usado pela a equipe para documenta\u00e7\u00e3o. Microsoft Teams O Microsoft Teams \u00e9 uma plataforma de comunica\u00e7\u00e3o que une bate-papo, videoconfer\u00eancias e armazenamento de arquivos. O grupo decidiu migrar para esse aplicativo ap\u00f3s constatar uma maior facilidade em realizar reuni\u00f5es e grava\u00e7\u00f5es, incluindo uso de c\u00e2meras. Google Forms O Google Forms \u00e9 um aplicativo de gerenciamento de pesquisas lan\u00e7ado pela Google . Usado pela equipe para cria\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios a fim de coletar dados para se montar um perfil de usu\u00e1rio. Canva O Canva \u00e9 uma plataforma de design gr\u00e1fico usada pra cria\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es e outros conte\u00fados visuais. Usado para cria\u00e7\u00e3o das imagens de personas, cujas fotografias foram retiradas de [13]."},{"location":"ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] GITHUB. 2022. Dispon\u00edvel em: https://github.com/. Acesso em 24 de novembro de 2022.</p> <p>[2] DISCORD. 2022. Dispon\u00edvel em: https://discord.com/. Acesso em 24 de novembro de 2022.</p> <p>[3] YOUTUBE. 2022. Dispon\u00edvel em: https://youtube.com/. Acesso em 24 de novembro de 2022.</p> <p>[4] WHATSAPP. 2022. Dispon\u00edvel em: https://whatsapp.com/. Acesso em 24 de novembro de 2022.</p> <p>[5] TELEGRAM. 2022. Dispon\u00edvel em: https://www.telegram.org. Acesso em 24 de novembro de 2022.</p> <p>[6] MICROSOFT 2022. Dispon\u00edvel em: https://support.microsoft.com/en-us/windows/record-a-game-clip-on-your-pc-with-xbox-game-bar-2f477001-54d4-1276-9144-b0416a307f3c. Acesso em 24 de novembro de 2022.</p> <p>[7] FIGMA. 2022. Dispon\u00edvel em: https://figma.com/. Acesso em 24 de novembro de 2022.</p> <p>[8] VISUAL STUDIO CODE. 2022. Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com. Acesso em 24 de novembro de 2022.</p> <p>[9] MKDOCS. 2022. Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org. Acesso em 24 de novembro de 2022.</p> <p>[10] MICROSOFT TEAMS. 2022. Dispon\u00edvel em: https://www.microsoft.com/en/microsoft-teams/group-chat-software. Acesso em 5 de dezembro de 2022.</p> <p>[11] GOOGLE FORMS. 2022. Dispon\u00edvel em: https://docs.google.com/forms/u/0/. Acesso em 10 de dezembro de 2022.</p> <p>[12] CANVA. 2022. Dispon\u00edvel em: https://www.canva.com/pt_br/. Acesso em 10 de dezembro de 2022.</p> <p>[13] THIS PERSON DOES NOT EXIST. 2022. Dispon\u00edvel em: https://thispersondoesnotexist.com/. Acesso em 10 de dezembro de 2022.</p>"},{"location":"ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Spinosa Rodrigo de Andrade 22/11/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o do Figma, VSCode e MkDocs Lucas Spinosa Rodrigo de Andrade 23/11/2022 1.2 Adi\u00e7\u00e3o de texto introdut\u00f3ro Jefferson Fran\u00e7a Rodrigo de Andrade 24/11/2022 1.3 Adi\u00e7\u00e3o da bibliografia Rodrigo de Andrade Rodrigo de Andrade 05/12/2022 1.4 Adi\u00e7\u00e3o do Microsoft Teams Lucas Spinosa Rodrigo de Andrade 10/12/2022 1.5 Adi\u00e7\u00e3o do Canva e Google Forms Lucas Spinosa Rodrigo de Andrade"},{"location":"processo_de_design/","title":"Processo de design","text":"Processo de Design"},{"location":"processo_de_design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Visando a escolha do processo de design mais apropriado para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do site, o grupo ficou entre a escolha de algumas op\u00e7\u00f5es apresentadas em \"Processos de Design de IHC\" (Barbosa e Silva, 2010), junto com a aula apresentada sobre este conte\u00fado pelo professor Andr\u00e9 Barros de Sales.</p> <p>Escolher um processo de design adequado \u00e0 experi\u00eancia do grupo e que mais acomode o trabalho \u00e9 uma tarefa de grande import\u00e2ncia, visto que ser\u00e1 a principal estrutura b\u00e1sica que o grupo dever\u00e1 utilizar para o desenvolvimento do projeto adequado, sob a perspectiva da mat\u00e9ria de IHC.</p>"},{"location":"processo_de_design/#processos-de-design-escolhido-pelo-grupo","title":"Processos de Design Escolhido Pelo Grupo","text":"<p> Figura 1: Ciclo de vida para engenharia de usabilidade   de Mayhew. Fonte: Barbosa, 2010, p\u00e1g. 110 <p>A figura 1 mostra o ciclo de vida para Engenharia de Usabilidade de Mayhew, \u00e9 um processo de design compreensivo e detalhado, que tem tr\u00eas fases do desenvolvimento do projeto, sendo essas a an\u00e1lise de requisitos, a fase de design e a instala\u00e7\u00e3o. O motivo da escolha deste processo em particular veio atrav\u00e9s de aulas onde foi altamente recomendado, considerando a experi\u00eancia do grupo com o desenvolvimento de projetos desse estilo. Um ciclo mais direto ao ponto, como O Ciclo de Vida Simples, acaba por tirar muitos detalhes e considera que o avaliador j\u00e1 est\u00e1 acostumado com todas as atividades, necessitando apenas de uma refer\u00eancia em vez de um guia.</p>"},{"location":"processo_de_design/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Processos de Design de IHC. In: BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier Editora Ltda. 2010.</p> <p>[2] SALES, Andr\u00e9 Barros. Aula 4. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/. Acesso em: 21 de novembro de 2022.</p>"},{"location":"processo_de_design/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 21/11/2022 1.0 Abordagem do processo de design do projeto Yago Passos e Rodrigo de Andrade Rodrigo de Andrade 04/12/2022 1.1 Atualizando figura do ciclo de vida e adicionando legenda Gabriel Marcolino Yago Passos 11/12/2022 1.2 Atualizando as refer\u00eancias e a legenda da imagem Gabriel Marcolino Yago Passos e Rodrigo de Andrade"},{"location":"Atas/Ata1/","title":"Reuni\u00e3o 01","text":"Ata de Reuni\u00e3o 10/11/2022"},{"location":"Atas/Ata1/#local","title":"Local","text":"<p>Chamada online no Discord.</p>"},{"location":"Atas/Ata1/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Guilherme Oliveira</li> <li>Jefferson Fran\u00e7a </li> <li>Lucas Lima</li> <li>Gabriel Marcolino</li> <li>Yago Milagres</li> </ul>"},{"location":"Atas/Ata1/#inicio","title":"In\u00edcio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 19:30.</p>"},{"location":"Atas/Ata1/#assunto-abordado","title":"Assunto abordado","text":"<ol> <li>Discuss\u00e3o sobre os sites escolhidos.</li> <li>Discuss\u00e3o sobre a divis\u00e3o de tarefas</li> </ol>"},{"location":"Atas/Ata1/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":""},{"location":"Atas/Ata1/#_1","title":"Reuni\u00e3o 01","text":"<ol> <li>Discuss\u00e3o sobre os sites escolhidos.</li> </ol> <p>Cada membro presente comentou sobre o site escolhido e foi decidido que o site seria escolhido no pr\u00f3ximo encontro depois de cada membro fazer uma avalia\u00e7\u00e3o do seu site.</p> <ol> <li>Discuss\u00e3o sobre a divis\u00e3o de tarefas</li> </ol> <p>As tarefas forma divididas mas gra\u00e7as a falta de um dos membros foi decidido colocar as divis\u00f5es no grupo do whatsapp para cada membro escolher, foi decidido separar as tarefas dessa forma: </p> Parte Atas das reuni\u00f5es Cronograma das atividades Ferramentas do projeto Introdu\u00e7\u00e3o e Equipe Lista de sites avaliados Planejamento do projeto Processo de design Site escolhido"},{"location":"Atas/Ata1/#resumo","title":"Resumo","text":"<p> Nessa reuni\u00e3o estavam presentes:Guilherme,Jefferson,Lucas,Rodrigo e Yago. Essa reuni\u00e3o serviu para come\u00e7ar a discutir sobre o trabalho em si foi discutido sobre os sites escolhidos mas como nenhum membro tinha come\u00e7ado a avalia\u00e7\u00e3o dos sites foi decidido deixar para decidir depois que cada um tivesse feito sua avalia\u00e7\u00e3o, depois foi come\u00e7ando a separa\u00e7\u00e3o de tarefas com base nos pontos que estavam no plano de ensino mais foi decidido deixar para colocar no grupo do whatsapp as tarefas e como issues no github para cada membro escolher.  </p>"},{"location":"Atas/Ata1/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 20:02 do dia 10/11/2022.</p>"},{"location":"Atas/Ata1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 19/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o 10/11 Guilherme Oliveira 22/11/2022 1.1 Arrumando erros de caligrafia Guilherme Oliveira 22/11/2022 1.2 Padronizando hist\u00f3rico de vers\u00e3o Gabriel Marcolino 06/12/2022 1.3 Aticionando as tarefas na ata Guilherme Oliveira 21/12/2022 1.4 Padronizando hist\u00f3rico de vers\u00e3o Yago Passos Guilherme Oliveira"},{"location":"Atas/Ata2/","title":"Reuni\u00e3o 02","text":"Ata de Reuni\u00e3o 15/11/2022"},{"location":"Atas/Ata2/#local","title":"Local","text":"<p>Chamada online no Discord.</p>"},{"location":"Atas/Ata2/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Guilherme Oliveira</li> <li>Jefferson Fran\u00e7a </li> <li>Lucas Lima</li> <li>Rodrigo Andrade</li> <li>Gabriel Marcolino</li> </ul>"},{"location":"Atas/Ata2/#inicio","title":"In\u00edcio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 16:00.</p>"},{"location":"Atas/Ata2/#assunto-abordado","title":"Assunto abordado","text":"<ol> <li>Decidir o site que vai ser avaliado.</li> <li>Decidir a divis\u00e3o de tarefas</li> </ol>"},{"location":"Atas/Ata2/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":""},{"location":"Atas/Ata2/#_1","title":"Reuni\u00e3o 02","text":"<ol> <li>Decidir o site que vai ser avaliado. </li> </ol> <p>Cada membro presente comentou sobre a avalia\u00e7\u00e3o do seu site escolhido mostrando para o resto do grupo para decidir qual seria escolhido .</p> <ol> <li>Decidir a divis\u00e3o de tarefas </li> </ol> <p>Foi decidido rever as tarefas e o que cada membro vai fazer da seguinte forma: </p> Tarefa Autor(es) Revisor(es) Atas das reuni\u00f5es Guilherme Yago Cronograma das atividades Gabriel Marcolino e Jefferson Franca Rodrigo Ferramentas do projeto Gabriel e Lucas Jefferson Introdu\u00e7\u00e3o e Equipe Jefferson Guilherme Lista de sites avaliados Rodrigo Gabriel Planejamento do projeto Todos os integrantes Todos Processo de design Yago Lucas Site escolhido Todos os integrantes Todos"},{"location":"Atas/Ata2/#resumo","title":"Resumo","text":"<p> Nessa reuni\u00e3o estavam presentes:Guilherme,Jefferson,Lucas,Rodrigo e Gabriel. Essa reuni\u00e3o serviu para decidir o site escolhido, com cada membro apresentando seu site e mostrando os erros que achou e como foi sua avalia\u00e7\u00e3o e comentando se ele acha se esse site serve ou n\u00e3o para ser escolhido para o trabalho, no final foi decidido dois sites como candidatos :  PCDF(Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal) e BNB( Biblioteca Nacional de Bras\u00edlia), foi decidido discuti com a monitora para ver qual desses sites seria melhor para o trabalho. Depois foi feito a divis\u00e3o dos trabalhos e discuss\u00e3o de certos aspectos do trabalho como o v\u00eddeo, enquanto o pages do github j\u00e1 foi criado apenas algumas partes foram divididas para cada um fazer com base no question\u00e1rio do plano de ensino  </p>"},{"location":"Atas/Ata2/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 17:11 do dia 15/11/2022.</p>"},{"location":"Atas/Ata2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 20/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o 15/11 Guilherme Oliveira 22/11/2022 1.1 Arrumando erros de caligrafia Guilherme Oliveira 22/11/2022 1.2 Padronizando hist\u00f3rico de vers\u00e3o Gabriel Marcolino 06/12/2022 1.3 Aticionando as tarefas na ata Guilherme Oliveira 21/12/2022 1.4 Padronizando hist\u00f3rico de vers\u00e3o Yago Passos Guilherme Oliveira"},{"location":"Atas/Ata3/","title":"Reuni\u00e3o 03","text":"Ata de Reuni\u00e3o 21/11/2022"},{"location":"Atas/Ata3/#local","title":"Local","text":"<p>Chamada online no Discord.</p>"},{"location":"Atas/Ata3/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Guilherme Oliveira</li> <li>Jefferson Fran\u00e7a </li> <li>Lucas Lima</li> <li>Rodrigo Andrade</li> <li>Gabriel Marcolino</li> <li>Yago Milagres</li> </ul>"},{"location":"Atas/Ata3/#inicio","title":"In\u00edcio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 18:00.</p>"},{"location":"Atas/Ata3/#assunto-abordado","title":"Assunto abordado","text":"<ol> <li>Decis\u00e3o final do site escolhido</li> <li>Discuss\u00e3o sobre o v\u00eddeo</li> <li>Discuss\u00e3o sobre o desenvolvimento do trabalho</li> </ol>"},{"location":"Atas/Ata3/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":""},{"location":"Atas/Ata3/#_1","title":"Reuni\u00e3o 03","text":"<ol> <li>Decis\u00e3o final do site escolhido </li> </ol> <p>Foi escolhido o site do PCDF por erros de gravidade maiores e mais interessantes para o desenvolvimento do trabalho.</p> <ol> <li>Discuss\u00e3o sobre o desenvolvimento do trabalho</li> </ol> <p>Foi discutido sobre o que falta cada um fazer no trabalho e que todo o trabalho teve estar pronto para entrega at\u00e9 dia 23/11/2022 para que d\u00ea tempo para revisar e arrumar erros.</p> <ol> <li>Discuss\u00e3o sobre o v\u00eddeo</li> </ol> <p>Foi decidido fazer a grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo dia 22/11/2022 \u00e0s 20:00 foi decidido tamb\u00e9m qual parte cada um vai falar que ficou separado dessa forma:  </p> Parte Membro Atas das reuni\u00f5es Guilherme Cronograma das atividades Gabriel Marcolino e Jefferson Franca Ferramentas do projeto Lucas Introdu\u00e7\u00e3o e Equipe Jefferson Lista de sites avaliados Todos os integrantes Planejamento do projeto Rodrigo Processo de design Yago Site escolhido Guilherme Tabela 1: Divis\u00e3o do que cada um vai falar na apresenta\u00e7\u00e3oFonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Guilherme Oliveira"},{"location":"Atas/Ata3/#resumo","title":"Resumo","text":"<p> Nessa reuni\u00e3o estavam presentes:Guilherme,Jefferson,Lucas,Rodrigo,Gabriel e Yago. Foi discutido o site escolhido, no qual foi decidido o PCDF por unanimidade sendo visto como o melhor para o desenvolvimento do trabalho, depois de feita a decis\u00e3o do site, foi discutido sobre a entrega do trabalho, como o site est\u00e1 um ponto trazido na reuni\u00e3o foi sobre a padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos, principalmente o hist\u00f3rico de vers\u00e3o j\u00e1 que alguns tinham esses no \u00ednicio do documento e outros no final, depois disso foi discutido sobre a grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo foi decidido fazer uma reuni\u00e3o do discord no dia 22/11/2022 \u00e0s 20:00 para gravar o que cada um vai falar, para depois ser editado e colocado no canal do youtube conforme as instru\u00e7\u00f5es do professor, tamb\u00e9m foi separado as partes que cada membro vai falar no v\u00eddeo, tamb\u00e9m ficou de ver com o professor se ser\u00e1 necess\u00e1rio fazer slides para o v\u00eddeo.     </p>"},{"location":"Atas/Ata3/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 18:58 do dia 21/11/2022.</p>"},{"location":"Atas/Ata3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22.11.2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o 21/11 Guilherme Oliveira 21/12/2022 1.2 Padronizando hist\u00f3rico de vers\u00e3o Yago Passos Guilherme Oliveira"},{"location":"Atas/Ata4/","title":"Reuni\u00e3o 04","text":"Ata de Reuni\u00e3o 01/12/2022"},{"location":"Atas/Ata4/#local","title":"Local","text":"<p>Chamada online no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"Atas/Ata4/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Guilherme Oliveira</li> <li>Jefferson Fran\u00e7a </li> <li>Lucas Lima</li> <li>Rodrigo Andrade</li> <li>Gabriel Marcolino</li> </ul>"},{"location":"Atas/Ata4/#inicio","title":"In\u00edcio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 19:20.</p>"},{"location":"Atas/Ata4/#assunto-abordado","title":"Assunto abordado","text":"<ol> <li>Discuss\u00e3o sobre o feedback do site que o professor deu</li> <li>Decidir sobre as personas e come\u00e7ar a desenvolver as  e divis\u00e3o de tarefas  </li> <li>Decidir as t\u00e9cnicas de coleta de dados</li> </ol>"},{"location":"Atas/Ata4/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":""},{"location":"Atas/Ata4/#_1","title":"Reuni\u00e3o 04","text":"<ol> <li>Discuss\u00e3o sobre o feedback do site que o professor deu</li> </ol> <p>Foi discutido sobre o que tinha que corrigir, e j\u00e1 foi separado o que \u00e9 para cada um fazer que ficou separado dessa forma.</p> Parte Membro Adicionar as tarefas nas Atas Guilherme Adicionar legendas e refer\u00eancias nas imagens Rodrigo Atualizar ferramentas Lucas Tabela 1: Divis\u00e3o de corre\u00e7\u00f5esFonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Guilherme Oliveira <ol> <li>Decidir sobre as personas e come\u00e7ar a desenvolver as  e divis\u00e3o de tarefas</li> </ol> <p>Foi discutido sobre os tipos de persona de ser criada com e foi dividido o resto das tarefas para serem feitas para essa entrega.</p> Tarefa Autor(es) Revisor(es) Aspectos \u00e9ticos de pesquisas envolvendo pessoas Rodrigo e Guilherme Jefferson e Lucas Perfil do usu\u00e1rio Gabriel e Yago Rodrigo e Guilherme Personas e an\u00e1lise de tarefas Jefferson e Lucas Gabriel e Yago Tabela 2: Divis\u00e3o de tarefasFonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Guilherme Oliveira <ol> <li>Decidir as t\u00e9cnicas de coleta de dados</li> </ol> <p>Foi decidido fazer que  ser\u00e1 utilizado um question\u00e1rio para a coleta de dados. </p>"},{"location":"Atas/Ata4/#resumo","title":"Resumo","text":"<p> Nessa reuni\u00e3o estavam presentes:Guilherme,Jefferson,Lucas,Rodrigo,Gabriel. Foi discutido sobre o feedback que o professor comentou sobre o site os pontos que ele notou que precisava ser corrigidos foram de adicionar as tarefas nas atas, adicionar legendas e refer\u00eancias nas imagens, arrumar a data limite e adicionar o cronograma, como foi decidido pelo grupo fazer futuros encontros e grava\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos no Microsoft Teams foi necess\u00e1rio adicionar este na parte de ferramentas. Ap\u00f3s isso foi discutido sobre a entrega dois e certas coisas desta como prazo e os tipos de personas, ap\u00f3s decidido a separa\u00e7\u00e3o de tarefas, foi analisado os m\u00e9todos de coleta de dados escolhida, foi decidido utilizar um question\u00e1rio principalmente pois como a base de usu\u00e1rio \u00e9 muito grande seria a mais vantajosa para se conseguir uma alta quantidade de dados com facilidade     </p>"},{"location":"Atas/Ata4/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 20:09 do dia 01/12/2022.</p>"},{"location":"Atas/Ata4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 05/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o 01/12 Guilherme Oliveira 05/12/2022 1.1 Padronizando hist\u00f3rico de vers\u00e3o e adicionando fontes Yago Passos"},{"location":"Atas/Ata5/","title":"Reuni\u00e3o 05","text":"Ata de Reuni\u00e3o 08/12/2022"},{"location":"Atas/Ata5/#local","title":"Local","text":"<p>Chamada online no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"Atas/Ata5/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Guilherme Oliveira</li> <li>Jefferson Fran\u00e7a </li> <li>Lucas Lima</li> <li>Rodrigo Andrade</li> <li>Gabriel Marcolino</li> <li>Yago Milagres</li> </ul>"},{"location":"Atas/Ata5/#inicio","title":"In\u00edcio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 19:02.</p>"},{"location":"Atas/Ata5/#assunto-abordado","title":"Assunto abordado","text":"<ol> <li>Discuss\u00e3o sobre o que estava faltando da entrega 2 e o que melhorar</li> <li>Decidir sobre as tarefas da entrega 3</li> </ol>"},{"location":"Atas/Ata5/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":""},{"location":"Atas/Ata5/#_1","title":"Reuni\u00e3o 05","text":"<ol> <li>Discuss\u00e3o sobre o que estava faltando da entrega 2 e o que melhorar</li> </ol> <p>Foi discutido sobre o que tinha que adicionar e corrigir, e j\u00e1 foi separado o que \u00e9 para cada um fazer que ficou separado dessa forma.</p> Parte Membro Cen\u00e1rios Guilherme e Lucas Mais textos nos aspectos \u00e9ticos Rodrigo Atualiza\u00e7\u00e3o das personas Lucas e Jefferson Atualizar ferramentas Lucas Padroniza\u00e7\u00e3o da main Gabriel e Jefferson Adicionar no cronograma os dados da an\u00e1lise do storyboard e de tarefas Jefferson Atualiza\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o Yago <ol> <li>Decidir sobre as tarefas da entrega 3</li> </ol> <p>Foi discutido sobre as tarefas que devem ser feitas para essa entrega e foi chegado a seguinte conclus\u00e3o:</p> Tarefa Autor(es) Guia de estilo Rodrigo e Gabriel Caracteriza\u00e7\u00e3o da plataforma Rodrigo Entrevista na delegacia Rodrigo Principios gerais Yago e Guilherme Metas de Usabilidade Jefferson e Yago"},{"location":"Atas/Ata5/#resumo","title":"Resumo","text":"<p> Nessa reuni\u00e3o estavam presentes: Guilherme, Jefferson, Lucas, Rodrigo, Gabriel e Yago. Foi discutido sobre o que estava faltando no nosso trabalho em compara\u00e7\u00e3o com outros grupos e coment\u00e1rios do professor nessas apresenta\u00e7\u00f5es como atualizar e adicionar mais detalhes na parte de aspectos \u00e9ticos e m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o, adicionar os cen\u00e1rios que n\u00e3o estavam presentes na entrega, adicionar no cronograma os dados da an\u00e1lise do storyboard e de tarefas e atualizar os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o. depois de separado as tarefas e decidido qual cada membro va\u00ed fazer, foi discutido sobre a entrega tr\u00eas e como separar as tarefas necess\u00e1rias como o guia de estilo,   feedback que o professor comentou sobre o site os pontos que ele notou que precisava ser corrigidos foram de adicionar as tarefas nas atas, adicionar legendas e refer\u00eancias nas imagens, arrumar a data limite e adicionar o cronograma, como foi decidido pelo grupo fazer futuros encontros e grava\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos no Microsoft Teams foi necess\u00e1rio adicionar este na parte de ferramentas. caracteriza\u00e7\u00e3o da plataforma, entrevista na delegacia, principios gerais e metas de Usabilidade.     </p>"},{"location":"Atas/Ata5/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 20:00 do dia 08/12/2022.</p>"},{"location":"Atas/Ata5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 11 /12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o 08/12 Guilherme Oliveira"},{"location":"Atas/Ata6/","title":"Reuni\u00e3o 06","text":"Ata de Reuni\u00e3o 12/12/2022"},{"location":"Atas/Ata6/#local","title":"Local","text":"<p>Chamada online no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"Atas/Ata6/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Guilherme Oliveira</li> <li>Jefferson Fran\u00e7a </li> <li>Lucas Lima</li> <li>Rodrigo Andrade</li> <li>Gabriel Marcolino</li> <li>Yago Milagres</li> </ul>"},{"location":"Atas/Ata6/#inicio","title":"In\u00edcio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 20:04.</p>"},{"location":"Atas/Ata6/#assunto-abordado","title":"Assunto abordado","text":"<ol> <li> <p>Decidir sobre as tarefas da entrega 4</p> </li> <li> <p>Discuss\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o para a grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo para a entrega 3</p> </li> </ol>"},{"location":"Atas/Ata6/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":""},{"location":"Atas/Ata6/#_1","title":"Reuni\u00e3o 06","text":"<ol> <li>Decidir sobre as tarefas da entrega 4</li> </ol> <p>Foi discutido sobre as tarefas que devem ser feitas para essa entrega e foi chegado \u00e0 seguinte conclus\u00e3o:</p> Tarefa Autor(es) Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o e Quest\u00f5es \u00c9ticas da Avalia\u00e7\u00e3o Rodrigo e Yago Explicar se estamos seguindo a Framework DECIDE Rodrigo Cronograma para an\u00e1lise do Storyboard e de tarefas Gabriel e Jefferson Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC e perguntas a serem respondidas por ela Guilherme e Lucas M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados Guilherme e Lucas Futura estrutura do relat\u00f3rio da avalia\u00e7\u00e3o final Jefferson <ol> <li>Discuss\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o para a grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo para a entrega 3</li> </ol> <p>Foi discutido sobre como fic\u00e1ria a apresenta\u00e7\u00e3o e depois de terminada a reuni\u00e3o foi come\u00e7ado a grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 3</p>"},{"location":"Atas/Ata6/#resumo","title":"Resumo","text":"<p> Nessa reuni\u00e3o estavam presentes: Guilherme, Jefferson, Lucas, Rodrigo, Gabriel e Yago. Foi discutido sobre o que se deve fazer para a entrega 4, gra\u00e7as ao pouco tempo entre a entrega 3 e 4 foi discutido se alguns dos membros teriam pouco tempo para fazer as tarefas para essa entrega depois de as tarefas foram separadas entre os membros. Depois de separado as tarefas foi discutido sobre a apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 3 e foi discutido a ordem assim como feito alguns ajuste finais no site, depois de feito a reuni\u00e3o foi encerrada para come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o    </p>"},{"location":"Atas/Ata6/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 21:00 do dia 12/12/2022.</p>"},{"location":"Atas/Ata6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 12 /12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o 08/12 Guilherme Oliveira"},{"location":"Atas/Ata7/","title":"Reuni\u00e3o 07","text":"Ata de Reuni\u00e3o 19/12/2022"},{"location":"Atas/Ata7/#local","title":"Local","text":"<p>Chamada online no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"Atas/Ata7/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Guilherme Oliveira</li> <li>Jefferson Fran\u00e7a </li> <li>Lucas Lima</li> <li>Rodrigo Andrade</li> <li>Gabriel Marcolino</li> <li>Yago Milagres</li> </ul>"},{"location":"Atas/Ata7/#inicio","title":"In\u00edcio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 20:02.</p>"},{"location":"Atas/Ata7/#assunto-abordado","title":"Assunto abordado","text":"<ol> <li> <p>Decidir sobre as tarefas da entrega 5</p> </li> <li> <p>Corre\u00e7\u00e3o de tarefas da entrega 5</p> </li> </ol>"},{"location":"Atas/Ata7/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":""},{"location":"Atas/Ata7/#_1","title":"Reuni\u00e3o 07","text":"<ol> <li>Decidir sobre as tarefas da entrega 5</li> </ol> <p>Foi discutido sobre as tarefas que devem ser feitas para essa entrega e foi chegado \u00e0 seguinte conclus\u00e3o:</p> Tarefa Autor(es) Teste Piloto Rodrigo, Guilherme e Jefferson Storyboard Gabriel e Jefferson Corre\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da Plataforma do Projeto Yago e Lucas <ol> <li>Corre\u00e7\u00e3o de tarefas da entrega 5</li> </ol> <p>Na aula de IHC no dia 20/12/2022 foi discutido que a parte de teste piloto n\u00e3o vai precisar ser terminada para a entrega 5 ent\u00e3o os integrantes Guilherme e Lucas for\u00e1m para aparte de planejar a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel e o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, com o rodrigo ajudando na parte de storyboard  </p>"},{"location":"Atas/Ata7/#resumo","title":"Resumo","text":"<p> Nessa reuni\u00e3o estavam presentes: Guilherme, Jefferson, Lucas, Rodrigo, Gabriel e Yago. Foi discutido sobre o que se deve fazer para a entrega 5, nesse caso foi decidido separar as tarefas em 3 partes: Teste Piloto, Storyboard e Corre\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da Plataforma do Projeto com cada grupo cuidando das tarefas envolvidas nessas partes.  Depois na aula de IHC foi descoberto que o teste piloto n\u00e3o era necess\u00e1rio nessa entrega mais o prototipo de papel fazendo necess\u00e1rio a mudan\u00e7a de integrantes para essa parte.    </p>"},{"location":"Atas/Ata7/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 20:40 do dia 19/12/2022.</p>"},{"location":"Atas/Ata7/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 20 /12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o 19/12 Guilherme Oliveira"},{"location":"Atas/Ata8/","title":"Reuni\u00e3o 08","text":"Ata de Reuni\u00e3o 05/01/2023"},{"location":"Atas/Ata8/#local","title":"Local","text":"<p>Chamada online no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"Atas/Ata8/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Guilherme Oliveira</li> <li>Jefferson Fran\u00e7a </li> <li>Lucas Lima</li> <li>Rodrigo Andrade</li> <li>Gabriel Marcolino</li> <li>Yago Milagres</li> </ul>"},{"location":"Atas/Ata8/#inicio","title":"In\u00edcio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 20:02.</p>"},{"location":"Atas/Ata8/#assunto-abordado","title":"Assunto abordado","text":"<ol> <li>Discuss\u00e3o e separa\u00e7\u00e3o das tarefas para a entrega 7</li> </ol>"},{"location":"Atas/Ata8/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":""},{"location":"Atas/Ata8/#_1","title":"Reuni\u00e3o 08","text":"<ol> <li>Discuss\u00e3o e separa\u00e7\u00e3o das tarefas para a entrega 7</li> </ol> <p>Foi discutido sobre as tarefas que devem ser feitas para essa entrega e foi chegado \u00e0 seguinte conclus\u00e3o:</p> Tarefa Autor(es) Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prototipo de baixa fidelidade Rodrigo, Yago e Guilherme Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prototipo de alta fidelidade Gabriel e Jefferson Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prototipo de alta fidelidade Gabriel e Jefferson Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC e perguntas a serem respondidas por ela jefferson e Lucas"},{"location":"Atas/Ata8/#resumo","title":"Resumo","text":"<p> Nessa reuni\u00e3o estavam presentes: Guilherme, Jefferson, Lucas, Rodrigo, Gabriel e Yago. Foi discutido sobre o que se deve fazer para a entrega 7, primeiro foi visto como cada integrante estava dispon\u00edvel para realizar as tarefas e depois essas foram separadas conforme esses estavam dispon\u00edveis, depois disso foi discutido brevemente sobre o dia da grava\u00e7\u00e3o e um come\u00e7o sobre a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas separadas.   </p>"},{"location":"Atas/Ata8/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 20:50 do dia 05/01/2023.</p>"},{"location":"Atas/Ata8/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 10/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata da reuni\u00e3o 05/01 Guilherme Oliveira Rodrigo de Andrade"},{"location":"analise-de-requisitos/analise_de_tarefas/","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":"An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"analise-de-requisitos/analise_de_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise de tarefas \u00e9 comumente utilizada em IHC para obter um entendimento sobre qual \u00e9 o trabalho dos usu\u00e1rios, entrando em detalhes da realiza\u00e7\u00e3o de tarefas e a motiva\u00e7\u00e3o por tr\u00e1s delas. Neste trabalho, ser\u00e3o empregados dois m\u00e9todos de an\u00e1lise de tarefas:</p> <ul> <li> <p>An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA - Hierarchical Task Analysis), no qual tarefas s\u00e3o uma parte do trabalho, s\u00e3o decompostas em objetivos, subobjetivos e opera\u00e7\u00f5es, sobrepostos em um plano que define a ordem dos subobjetivos alcan\u00e7ados(como pode ser visto nas figuras 1 e 2 abaixo);</p> </li> <li> <p>GOMS (Goals, Operators, Methods, Selection Rules), que descreve as tarefas em termos de objetivos do usu\u00e1rio, operadores divididos em primitivas internas ou externas, m\u00e9todos que s\u00e3o uma sequ\u00eancia bem conhecida de subobjetivos e operadores, e regras de sele\u00e7\u00e3o que determinam a utiliza\u00e7\u00e3o de certo m\u00e9todo numa determinada situa\u00e7\u00e3o.</p> </li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise_de_tarefas/#aplicacao-em-analise-hierarquica-de-tarefas","title":"Aplica\u00e7\u00e3o em An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas:","text":"<p> <p></p> Figura 1 - HTA para Agendamento da 1\u00aa viaFonte: Autoria pr\u00f3pria <p></p> Figura 1 - HTA para Agendamento da 2\u00aa viaFonte: Autoria pr\u00f3pria <p></p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise_de_tarefas/#aplicacao-em-goms","title":"Aplica\u00e7\u00e3o em GOMS:","text":"<p>GOAL 0: Agendamento da carteira de identidade</p> <pre><code>GOAL 1: Agendamento da 1\u00aa via:\n    METHOD 1.A: escolher entre os hor\u00e1rios dispon\u00edveis no site\n    (SEL.RULE: O usu\u00e1rio deseja agendar em uma unidade de pol\u00edcia particular)\n        OP. 1.A.A.1.: Deslocar o mouse at\u00e9 \"Servi\u00e7os\" na aba superior direita;\n        OP. 1.A.A.2.: Clicar na op\u00e7\u00e3o \"Carteira de Identidade\";\n        OP. 1.A.A.3: Clicar na op\u00e7\u00e3o \" 1\u00aa via\", na parte de baixo;\n        OP. 1.A.A.4: Deslocar o mouse para o bot\u00e3o \"servi\u00e7os\";\n        OP. 1.A.A.5: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse e selecionar \"Carteira de Identidade - 1\u00aa via\";\n        OP. 1.A.A.6: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse no but\u00e3o verde da op\u00e7\u00e3o desejada;\n        OP. 1.A.A.7: Preencher os dados com o Nome Completo,Data de nascimento,CPF,E-mail e Telefone;\n        OP. 1.A.A.8: verificar se recebeu o comprovante com o c\u00f3digo de agendamento;\n\n\nGOAL 2: Agendamento da 2\u00aa via:\n    METHOD 2.A: escolher entre os hor\u00e1rios dispon\u00edveis no site\n    (SEL.RULE: O usu\u00e1rio deseja agendar em uma unidade de pol\u00edcia particular)\n        OP. 2.A.A.1.: Deslocar o mouse at\u00e9 \"Servi\u00e7os\" na aba superior direita;\n        OP. 2.A.A.2.: Clicar na op\u00e7\u00e3o \"Carteira de Identidade\";\n        OP. 2.A.A.3: Clicar na op\u00e7\u00e3o \" 2\u00aa via\", na parte de baixo;\n        OP. 2.A.A.4: Deslocar o mouse para o bot\u00e3o \"servi\u00e7os\";\n        OP. 2.A.A.5: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse e selecionar \"Carteira de Identidade - 2\u00aa via\";\n        OP. 2.A.A.6: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse no but\u00e3o verde da op\u00e7\u00e3o desejada;\n        OP. 2.A.A.7: Preencher os dados com o Nome Completo,Data de nascimento,CPF,E-mail e Telefone;\n        OP. 2.A.A.8: Pagar a taxa da 2\u00aa via caso este n\u00e3o estaja isento;\n        OP. 2.A.A.9: verificar se recebeu o comprovante com o c\u00f3digo de agendamento;\n</code></pre>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise_de_tarefas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone et al. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. In: BARBOSA, Simone. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/analise_de_tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 07/12/2022 1.0 Implementa\u00e7\u00e3o do arquivo Rodrigo de Andrade Guilherme de Oliveira 07/12/2022 1.1 Adicionando a aplica\u00e7\u00e3o de GOMS e HTA e fazendo corre\u00e7\u00f5es Guilherme de Oliveira Rodrigo de Andrade 20/12/2022 1.2 Padronizando o hist\u00f3rico de vers\u00e3o e a refer\u00eancia Gabriel Marcolino Rodrigo de Andrade"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos_eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"Aspectos \u00c9ticos"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos_eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Considerando a import\u00e2ncia da abordagem apropriada de aspectos \u00e9ticos na pesquisa, foram desenvolvidos dois termos de consentimento com base nos m\u00e9todos de coleta de dados utilizados: um apropriado para os question\u00e1rios e outro modelado com base nas entrevistas, no qual foi tomado o cuidado de esclarecer a possibilidade de grava\u00e7\u00e3o e anota\u00e7\u00e3o de pontos importantes pelo entrevistador. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos_eticos/#termos-de-consentimento","title":"Termos de Consentimento:","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos_eticos/#termo-de-consentimento-do-questionario","title":"Termo de Consentimento do Question\u00e1rio:","text":"<p>Termo Question\u00e1rio</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos_eticos/#termo-de-consentimento-de-entrevistas","title":"Termo de Consentimento de Entrevistas:","text":"<p>Termo Pesquisa</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos_eticos/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Identi\ufb01ca\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Requisitos de IHC. In: BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier Editora Ltda, 2010.</p> <p>[2] Base do termo de consentimento utilizado. Programa Universidade UNICAMP. 2022. Dispon\u00edvel em: https://www.programa-universidade.unicamp.br/assets/docs/universidade/modelo_de_termo_de_consentimento_.doc. Acesso em 4 de dezembro de 2022.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/aspectos_eticos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 06/12/2022 1.0 Implementa\u00e7\u00e3o do arquivo Rodrigo de Andrade Jefferson Franca e Lucas Spinosa 20/12/2022 1.1 Padronizando hist\u00f3rico e corrigindo refer\u00eancia Gabriel Marcolino Rodrigo de Andrade"},{"location":"analise-de-requisitos/carac_plat_proj/","title":"Caracter\u00edsticas da Plataforma do Projeto","text":"Caracter\u00edsticas da Plataforma do Projeto"},{"location":"analise-de-requisitos/carac_plat_proj/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No final deste projeto ser\u00e1 apresentado um prot\u00f3tipo de alta fidelidade com o objetivo de representar o site da PCDF com funcionamento ideal, de acordo com a pesquisa da equipe de falhas encontradas durante o processo de an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o do site.</p> <p>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade ser\u00e1 um site funcional, hosteado no Squarespace.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/carac_plat_proj/#o-que-e-squarespace","title":"O que \u00e9 Squarespace?","text":"<p>    Figura 1: P\u00e1gina inicial do site da Squarespace. Fonte: Site da Squarespace</p> <p> </p> <p>Squarespace \u00e9 uma plataforma de cria\u00e7\u00e3o de sites simplificada feita com o intuito de ajudar o usu\u00e1rio a desenvolver um site de qualidade da maneira mais simples poss\u00edvel, disponibilizando diversos tutoriais, op\u00e7\u00f5es para desenvolvimento f\u00e1cil ou avan\u00e7ado de sites, ofertando tamb\u00e9m os dom\u00ednios necess\u00e1rios para hostear o site desejado.</p> <p>Ela foi escolhida como plataforma do prot\u00f3tipo de alta fidelidade ao considerar seu poder em m\u00e3os de desenvolvedores amadores, podendo fazer um site de qualidade de maneira simplificada, o que atende \u00e0s necessidades do grupo 6.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/carac_plat_proj/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Site da Squarespace. Acesso em: 12 de dezembro de 2022.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/carac_plat_proj/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 12/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Artefato Rodrigo de Andrade Yago Passos"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":"Cen\u00e1rios"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um cen\u00e1rio trata-se de uma narrativa, seja textual ou pict\u00f3rica, de uma situa\u00e7\u00e3o de uso de um sistema. \u00c9 composto por atores, objetivo e um enredo, que inclui uma sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es e eventos. Por serem r\u00e1pidos e baratos de fazer, s\u00e3o uma importante ferramenta em todo o processo de design de IHC, podendo ser \u00fateis para capturar requisitos, auxiliar no entendimento de uma atividade ou avaliar se um produto satisfaz a necessidade dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os cen\u00e1rios foram criados com base nas personas criadas para o projeto. Buscou-se representar poteciais situa\u00e7\u00f5es de uso que poderiam ocorrer por parte desses usu\u00e1rios, levando em conta suas necessidades, particularidades e problemas que enfrentrariam. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#cenario-1","title":"Cen\u00e1rio 1","text":"<p>Agendamento de primeira via de identidade</p> <p>Atores: Vera (Professora)</p> <p>Objetivo: A persona tentar\u00e1 realizar o agendamento da primeira identidade do filho</p> <p>Vera, uma professora de 30 anos, precisa realizar o agendamento da primeira via de identidade do filho mais novo. Por ser muito ocupada com seu trabalho, ela s\u00f3 consegue pesquisar sobre   isso \u00e0 noite, hor\u00e1rio em que j\u00e1 est\u00e1 em sua resid\u00eancia. Ao descobrir que pode fazer isso de forma remota pelo site da PCDF, inicialmente fica satisfeita. Por\u00e9m, n\u00e3o  consegue  realizar o seu objetivo, j\u00e1 que o site s\u00f3 permite o agendamento em determinados hor\u00e1rios. Assim, ela resolve fazer isso no  final de semana. No s\u00e1bado, ela coloca um alarme para despertar \u00e0s 8h30m, a fim de  garantir que haver\u00e1 vagas. Assim, na companhia de seu filho, ela consegue agendar em um local perto de sua casa e em um bom hor\u00e1rio no per\u00edodo da tarde no domingo.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#cenario-2","title":"Cen\u00e1rio 2","text":"<p>Agendamento da segunda via gratuita de identidade</p> <p>Atores: Julia (Estudante)</p> <p>Objetivo: A persona tentar\u00e1 realizar o agendamento da segunda via gratuita de identidade </p> <p>Julia, uma estudante de 21 anos, precisou realizar um cadastro em uma loja online. Por\u00e9m, ao consultar sua identidade para poder preencher o campo do CPF, notou que o documento estava borrado com uma tinta preta, que n\u00e3o apenas era desagrad\u00e1vel esteticamente, como tamb\u00e9m dificultava a visualiza\u00e7\u00e3o dos dados. Ap\u00f3s comentar sobre isso com alguns amigos no dia seguinte, ficou sabendo que muitas outras vias estavam com esse problema, e que poderia tirar a segunda via gratuitamente. Imediatamente, ela tenta realizar o agendamento online, onde descobre que s\u00f3 poderia fazer isso em determinados hor\u00e1rios, e somente pro dia \u00fatil seguinte. Como ela estuda em per\u00edodo integral na faculdade e tamb\u00e9m quando chega em casa, acaba ficando chateada por conta disso, j\u00e1 que n\u00e3o tem tempo para ficar entrando no site e tentar fazer o agendamento. Ap\u00f3s fracassadas tentativas, seja por perder o hor\u00e1rio ou por n\u00e3o ter vagas restantes, finalmente consegue fazer o agendamento para uma quarta-feira, infelizmente perdendo um dia letivo para poder retirar o documento.  </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#cenario-3","title":"Cen\u00e1rio 3","text":"<p>Agendamento da segunda via do cart\u00e3o de identidade</p> <p>Atores: Charles (coordenador)</p> <p>Objetivo: A persona tentar\u00e1 agendar a emiss\u00e3o da segunda via da carteira de identidade.</p> <p>Charles, um coordenador de RH de 27 anos, depois de se atrasar por causa de uma parada policial em que o policial demorou para identific\u00e1-lo ele pela identidade, decidiu atualiz\u00e1-la, j\u00e1 que a que ele tem foi feita na sua adolesc\u00eancia e sua apar\u00eancia mudou muito desde ent\u00e3o. Ele decide pesquisar como  fazer isso e se encontra satisfeito ao ver que pode fazer o agendamento direto no site da PCDF. Ao acessar o site, ele vai na parte de agendamento de segunda via da carteira e, ap\u00f3s verificar, que n\u00e3o consegue fazer isso, nota instru\u00e7\u00f5es informando o per\u00edodo em que as vagas s\u00e3o liberadas. Depois de notar isso, ele decide sair do site e entrar novamente em um per\u00edodo pr\u00f3ximo ao que as vagas s\u00e3o liberadas. Nesse tempo, ele j\u00e1 paga a taxa de segunda via para n\u00e3o esquecer. Mais tarde, \u00e0s 16:25, Charles entra e aguarda 5 minutos para libera\u00e7\u00e3o de novas vagas. Ele nota que agora tem vagas no site e em v\u00e1rias delegacias. Ele decide  ver se encontra uma vaga na delegacia mais perto de sua casa.Ap\u00f3s encontrar, ele realiza o agendamento informando os dados necess\u00e1rios, verificando seu endere\u00e7o eletr\u00f4nico para ver se recebeu a confirma\u00e7\u00e3o. Recebendo a mensagem, planeja como ir\u00e1 para a delegacia amanh\u00e3.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#cenario-4","title":"Cen\u00e1rio 4","text":"<p>Agendamento da segunda via f\u00e1cil do cart\u00e3o de identidade</p> <p>Atores: Enzo (Estudante)</p> <p>Objetivo: A persona tentar\u00e1 agendar a emiss\u00e3o da segunda via da carteira de identidade.</p> <p>Enzo, um estudante de 16 anos, perdeu sua identidade e vai viajar com a fam\u00edlia no pr\u00f3ximo m\u00eas. Por conta disso, precisa fazer uma segunda via desta. Ap\u00f3s  pesquisar na internet que poderia usar o site da PCDF para isso, ele decide utilizar a 2\u00aa via f\u00e1cil pela sua  praticidade, al\u00e9m de todo o processo ser online e sem agendamento. Ao acessar o site e entrar na parte da carteira de identidade, ele seleciona a op\u00e7\u00e3o de segunda via f\u00e1cil.Depois disso, ele informa seus dados e seleciona a retirada de sua identidade em uma delegacia pr\u00f3xima.  Fazendo o download boleto com a taxa e a pagando, 2 dias depois foi informado que a sua identidade est\u00e1 na delegacia escolhida, apenas precisando ir l\u00e1 busc\u00e1-la.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BARBOSA; SILVA. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Cap. 6. Acesso em: 12 de dezembro de 2022.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 12/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Spinosa Gabriel Marcolino e Yago Passos 12/12/2022 1.1 Adicionando os cen\u00e1rios 3 e 4 Guilherme Oliveira Gabriel Marcolino e Yago Passos"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/","title":"Guia de Estilo","text":"Guia de Estilo"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O guia de estilo de um site ou de uma institui\u00e7\u00e3o representa o padr\u00e3o visual, sendo um registro das principais decis\u00f5es de design tomadas pela equipe, o qual diversos elementos do site t\u00eam de aderir, criando uma identidade visual pr\u00f3pria e distinta.</p> <p>Quando feita cuidadosamente, promove sentimentos positivos na experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao interagir com esses elementos. No entanto, tem de tomar cuidado ao desenvolv\u00ea-lo, pois um guia de estilo de baixa qualidade ou a sua falta pode resultar no site se tornando visualmente amador e mal feito aos olhos do usu\u00e1rio. \u00c9 tamb\u00e9m importante que as decis\u00f5es de design possam ser facilmente consultadas e reutilizadas nas discuss\u00f5es sobre extens\u00f5es ou vers\u00f5es futuras do produto (Diniz, Santana, 2010).</p> <p>O site da PCDF segue a estrutura do Portal Institucional Padr\u00e3o, o qual cont\u00e9m o seu pr\u00f3prio Guia de Estilo que ser\u00e1 constantemente referenciado e demonstrado ao longo deste artefato.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#11-objetivo-do-guia-de-estilo","title":"1.1 Objetivo do Guia de Estilo","text":"<p>Um guia de estilo bem documentado promove a comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe, permitindo o desenvolvimento mais fluido de novas ideias e refinar as partes necess\u00e1rias, a\u00e7\u00f5es que unem a identidade visual do site harmoniosamente. De acordo com o ciclo de vida de Mayhew, e como pode ser visto na figura 1, \u00e9 um dos elementos principais da fase de an\u00e1lise de requisitos no desenvolvimento de um site. </p> <p>  Figura 1: Fase de An\u00e1lise de Requisitos do Ciclo de Vida de Mayhew. Fonte: Barbosa, 2021, p\u00e1g. 110      <p>O Guia de Estilo desenvolvido neste projeto tem como objetivos:</p> <ul> <li>ser desenvolvido com base nos elementos visuais apresentados no site da PCDF, fornecendo sua identidade visual de design bem documentada; </li> <li>apontar poss\u00edveis falhas e melhoras, com base em crit\u00e9rios apresentados ao longo da mat\u00e9ria de IHC.</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#12-organizacao-e-conteudo-do-guia-de-estilo","title":"1.2 Organiza\u00e7\u00e3o e Conte\u00fado do Guia de Estilo","text":"<p>Este Guia de Estilo seguir\u00e1 a estrutura apontada na figura 2, a seguir:</p> <p> Figura 2: Estrutura de Guia de Estilo sugerida por Marcus e Mayhew. Fonte: Diniz, Santana: Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 2010, cap. 8, p\u00e1g. 283"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#13-publico-alvo-do-guia-de-estilo","title":"1.3 P\u00fablico-alvo do Guia de Estilo","text":"<p>Este Guia de Estilo est\u00e1 destinado a programadores e a equipe de design, almejando unir os dados referentes a identidade visual do site da PCDF e torn\u00e1-los facilmente acess\u00edveis.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#14-como-utilizar-o-guia-de-estilo","title":"1.4 Como Utilizar o Guia de Estilo","text":"<p>Este Guia, assim como todos os artefatos desenvolvidos pelo Grupo 6, podem ser usados como refer\u00eancia no processo de design de um site e/ou do processo de elabora\u00e7\u00e3o do projeto da mat\u00e9ria de IHC. Deve-se ler com cuidado os estilos definidos pelo Portal Institucional Padr\u00e3o e suas aplica\u00e7\u00f5es no site da PCDF, objetivando a melhor compreens\u00e3o do leitor em rela\u00e7\u00e3o ao design apresentado. Este Guia deve como parte de um processo reflexivo de design, sendo utilizado mais como uma ferramenta de apoio ao trabalho do que um conjunto r\u00edgido de regras (Diniz, Santana, 2010).</p> <p>Durante a manuten\u00e7\u00e3o, este Guia deve seguir as normas de manuten\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas de commits sugeridas pelo Grupo 6, assim como os outros artefatos nesse projeto.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#15-como-manter-o-guia-de-estilo","title":"1.5 Como Manter o Guia de Estilo","text":"<p>Considerando a import\u00e2ncia durante o projeto inteiro, este Guia deve ser mantido e atualizado durante a fase de Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento, considerando o Ciclo de Vida de Mayhew, sendo esse o abordado durante este projeto. Ele deve conter uma boa estrutura para usar como um processo reflexivo que guie a equipe ao longo das fases 1 e 2 do Ciclo de Vida de Mayhew.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#2-resultados-de-analise","title":"2. Resultados de An\u00e1lise","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#21-descricao-do-ambiente-de-trabalho-do-usuario","title":"2.1. Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio","text":"<p>O site da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal pode ser acessado tanto no computador quanto no celular, atrav\u00e9s de um navegador(browser). Ele \u00e9 voltado principalmente para not\u00edcias, informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os para a popula\u00e7\u00e3o. Quando os usu\u00e1rios entram no site se deparam com a p\u00e1gina inicial que cont\u00e9m uma barra de navega\u00e7\u00e3o com 6 abas que \u00e9 por onde eles interagem para acessar as informa\u00e7\u00f5es, not\u00edcias e servi\u00e7os da PC-DF. Ao longo da p\u00e1gina inicial \u00e9 poss\u00edvel ver as \u00faltimas not\u00edcias, o acesso as informa\u00e7\u00f5es e os servi\u00e7os.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#3-elementos-de-interface","title":"3. Elementos de Interface","text":"<p>Como estabelecido na introdu\u00e7\u00e3o, a estrutura do site da PCDF pertence \u00e0 identidade visual do Guia de Estilo do Portal Institucional Padr\u00e3o, e os elementos apresentados ser\u00e3o baseadas no arquivo. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#31-disposicao-espacial-e-grid","title":"3.1 Disposi\u00e7\u00e3o Espacial e Grid","text":"<p>A estrutura do grid, com dist\u00e2ncia medida em pixels, se apresenta nas figuras 3 e 4, a seguir. Na figura 4, o grid est\u00e1 aplicado a um layout padr\u00e3o de 1024 pixels, que \u00e9 a largura padr\u00e3o para janelas de navegadores.</p> <p> Figura 3: Estrutura do Grid. Fonte: Guia de Estilo Padr\u00e3o Comunica\u00e7\u00e3o (Portal Institucional Padr\u00e3o)      <p> </p> <p> Figura 4: Grid aplicado em uma tela de 1024 pixels. Fonte: Guia de Estilo Padr\u00e3o Comunica\u00e7\u00e3o (Portal Institucional Padr\u00e3o)      <p> </p> <p>Al\u00e9m do padr\u00e3o usual de 1024 pixels de largura, h\u00e1 uma disposi\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria para quando se reajusta a tela, separadas em duas categorias:</p> <ul> <li>telas menores que 1024 pixels de largura; </li> <li>telas menores que 768 pixels de largura,</li> </ul> <p>as quais podem ser vistas, respectivamente, nas figuras 5 e 6. </p> <p> Figura 5: Grid aplicado em uma tela menor que 1024 pixels. Fonte: Guia de Estilo Padr\u00e3o Comunica\u00e7\u00e3o (Portal Institucional Padr\u00e3o)      <p> </p> <p> Figura 6: Grid aplicado em uma tela menor que 768 pixels. Fonte: Guia de Estilo Padr\u00e3o Comunica\u00e7\u00e3o (Portal Institucional Padr\u00e3o)      <p> </p> <p>O site da PCDF segue a estrutura descrita fielmente na aba de agendamento, com a sua pr\u00f3pria paleta de cores e elementos gr\u00e1ficos, como representado na figura 7 a seguir.</p> <p> Figura 7: Grid aplicado no site da PCDF. Fonte: Site da PCDF - Se\u00e7\u00e3o de Agendamento <p> </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#32-janelas","title":"3.2 Janelas","text":"<p>As janelas apresentadas pela se\u00e7\u00e3o de agendamento do site da PCDF levam o usu\u00e1rio a uma variedade de servi\u00e7os relacionados a carteira de identidade, desde o agendamento, reagendamento, consulta do processo e perguntas frequentes, como representados na figura 8, at\u00e9 locais de atendimento e informa\u00e7\u00f5es adicionais do processo e links atrelados ao Google Maps dos locais de atendimento, como ilustrado na figura 9.</p> <p> Figura 8: Op\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o relacionados a carteira de identidade. Fonte: Site da PCDF - Se\u00e7\u00e3o de Agendamento <p> </p> <p> Figura 9: Locais de atendimento para os servi\u00e7os de carteira de identidade. Fonte: Site da PCDF - Se\u00e7\u00e3o de Agendamento <p> </p> <p>A estrutura apresentada pela maioria das janelas apresentadas segue a mesma definida pelo Guia de Estilo do Portal Institucional Padr\u00e3o, como visto na figura 10. No entanto, o servi\u00e7o de agendamento em si possui uma estrutura completamente diferente, ilustrada na figura 11, o que pode causar uma leve sensa\u00e7\u00e3o de desconforto ao usu\u00e1rio quando acessando o principal servi\u00e7o do site.</p> <p>Notavelmente, o link de acesso muda de https://www.pcdf.df.gov.br para https://agendaservico.pcdf.df.gov.br/Agenda/Consultar, o que denota a utiliza\u00e7\u00e3o de outro site e, consequentemente, outra estrutura.</p> <p> </p> <p> Figura 10: Janela de reimpress\u00e3o f\u00e1cil da segunda via da carteira de identidade. Fonte: Site da PCDF - Segunda Via F\u00e1cil - Reimpress\u00e3o <p> </p> <p> Figura 11: Site destinado para consulta/agendamento de servi\u00e7os relacionados \u00e0 carteira de identidade. Fonte: Site da PCDF - Consulta/Agendamento <p> </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#33-tipografia","title":"3.3 Tipografia","text":"<p>A tipografia registrada no Guia de Estilo do Portal Institucional Padr\u00e3o inclui as fontes Open Sans e Arial, respectivamente ilustradas nas figuras 12 e 13.  </p> <p> </p> <p> Figura 12: Fonte Open Sans. Fonte: Guia de Estilo Padr\u00e3o Comunica\u00e7\u00e3o (Portal Institucional Padr\u00e3o)      <p> </p> <p> Figura 13: Fonte Arial. Fonte: Guia de Estilo Padr\u00e3o Comunica\u00e7\u00e3o (Portal Institucional Padr\u00e3o)      <p> </p> <p>Seus usos s\u00e3o espec\u00edficos, com a estrutura do site atribuindo tamanhos e padr\u00f5es diferentes para as fontes dependendo de onde \u00e9 empregada. Para chamadas, a fonte que deve ser empregada \u00e9 a Arial, enquanto que a Open Sans \u00e9 usualmente utilizada para t\u00edtulos e nomes, como pode-se ver na figura 14.</p> <p> </p> <p> Figura 14: Uso destinado das fontes. Fonte: Guia de Estilo Padr\u00e3o Comunica\u00e7\u00e3o (Portal Institucional Padr\u00e3o)      <p> </p> <p>No caso do site da PCDF, a estrutura \u00e9 seguida normalmente, al\u00e9m do t\u00edtulo da PCDF em si e imagens originais carregadas ao site, os quais n\u00e3o necessariamente precisam aderir \u00e0 estrutura definida do Portal Institucional Padr\u00e3o.</p> <p> </p> <p> Figura 15: Identifica\u00e7\u00e3o de fontes utilizadas no site da PCDF. Fonte: Site da PCDF - Se\u00e7\u00e3o de Agendamento. <p> </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#34-cores","title":"3.4 Cores","text":"<p>As cores t\u00eam de ser estritamente seguidas, representando a imagem do Governo Federal a partir de uma identidade \u00fanica. O Guia de Estilo do Portal Institucional Padr\u00e3o apresenta as cores principais escolhidas, em forma de disco crom\u00e1tico, em valores RGB e hexadecimal, assim como exemplos de aplica\u00e7\u00e3o em degrad\u00eas, como est\u00e1 ilustrado nas figuras 16 a 19.</p> <p> </p> <p> Figura 16: Cores principais escolhidas para representar o Governo Federal. Fonte: Guia de Estilo Padr\u00e3o Comunica\u00e7\u00e3o (Portal Institucional Padr\u00e3o)      <p> </p> <p>\u00c9 importante notar que, mesmo de acordo com a caixa de texto da figura acima, o site pode ser representado por uma mistura espec\u00edfica (disco crom\u00e1tico) das cores principais, a fim de preservar a identidade individual das institui\u00e7\u00f5es do Governo Federal.</p> <p> </p> <p> Figura 17: Disco crom\u00e1tico das cores principais. Fonte: Guia de Estilo Padr\u00e3o Comunica\u00e7\u00e3o (Portal Institucional Padr\u00e3o)      <p> </p> <p> Figura 18: Valores em RGB e hexadecimal das cores principais e cores secund\u00e1rias. Fonte: Guia de Estilo Padr\u00e3o Comunica\u00e7\u00e3o (Portal Institucional Padr\u00e3o)      <p> </p> <p> Figura 19: Exemplos de como realizar e como n\u00e3o fazer o degrad\u00ea das cores principais. Fonte: Guia de Estilo Padr\u00e3o Comunica\u00e7\u00e3o (Portal Institucional Padr\u00e3o)      <p> </p> <p>O site da PCDF foi desenvolvido utilizando as cores representadas no emblema da mesma, buscando representar a identidade visual do Governo Federal enquanto prezando pela da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal. O disco crom\u00e1tico aplicado \u00e9 mais customizado quando comparado \u00e0s varia\u00e7\u00f5es apresentadas no Guia de Estilo do Portal Institucional Padr\u00e3o. A figura 20 representa uma paleta mais geral e as cores principais utilizadas no site da PCDF.</p> <p> Figura 20: Extra\u00e7\u00e3o das cores principais e paletas do site da PCDF por meio do site https://imagecolorpicker.com/. Fonte: Site do Image Color Picker. <p> </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#4-elementos-de-interacao","title":"4. Elementos de intera\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#41-estilos-de-interacao","title":"4.1. Estilos de intera\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para o estilo de intera\u00e7\u00e3o o site utiliza WIMP(windows, icons, menus, pointers), dentre estes o menu \u00e9 o principal meio de intera\u00e7\u00e3o onde \u00e9 poss\u00edvel navegar entre as janelas do site. Tamb\u00e9m \u00e9 utilizado preenchimento de formul\u00e1rios em alguns servi\u00e7os dispon\u00edveis como den\u00fancia online, antecedentes criminais, ouvidoria e bloqueio de aparelhos celulares, e links que direcionam o usu\u00e1rio para alguma p\u00e1gina fora do site.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#42-selecao-de-um-estilo","title":"4.2. Sele\u00e7\u00e3o de um estilo","text":"<p>A navega\u00e7\u00e3o por menu \u00e9 predominante no site da PC-DF. O usu\u00e1rio escolhe o que ele deseja visualizar na barra de navega\u00e7\u00e3o e ent\u00e3o \u00e9 direcionado para a p\u00e1gina selecionada.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#43-aceleradoresteclas-de-atalho","title":"4.3. Aceleradores(teclas de atalho)","text":"<p>N\u00e3o foi identificado nenhum acelerador(teclas de atalho) no site durante a utiliza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#5-elementos-de-acao","title":"5. Elementos de a\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#51-preenchimento-de-campos","title":"5.1. Preenchimento de campos","text":"<p>O preenchimento de campos ocorre principalmente nas p\u00e1ginas de servi\u00e7o, onde est\u00e3o presentes formul\u00e1rios para que o usu\u00e1rio preencha e tamb\u00e9m a barra de pesquisa, como por exemplo o de den\u00fancia online que \u00e9 visto na imagem 21 logo abaixo:</p> <p> Figura 21: Imagem do formul\u00e1rio de den\u00fancia. Fonte: Site da PC-DF"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#52-selecao","title":"5.2. Sele\u00e7\u00e3o","text":"<p>O usu\u00e1rio seleciona o servi\u00e7o que deseja para ent\u00e3o fazer o agendamento da carteira de identidade.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#53-ativacao","title":"5.3. Ativa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Quando o usu\u00e1rio clica em algum campo do formul\u00e1rio ou em algum bot\u00e3o, ent\u00e3o ocorre a sua ativa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#6-vocabulario-e-padroes","title":"6. Vocabul\u00e1rio e Padr\u00f5es","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#61-terminologia","title":"6.1 Terminologia","text":"<p>Nenhuma terminologia espec\u00edfica foi encontrada no site da PCDF. Considerando o amplo p\u00fablico alvo do servi\u00e7o, uma terminologia espec\u00edfica seria relativamente detrimental ao servi\u00e7o de agendamento de carteiras de identidade.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#62-tipos-de-tela","title":"6.2 Tipos de Tela","text":"<p>Os tipos de tela do site da PCDF em rela\u00e7\u00e3o ao servi\u00e7o de agendamento incluem o site que segue a estrutura do Guia de Estilo do Portal Institucional Padr\u00e3o e a estrutura adotada com o servi\u00e7o de agendamento/consulta, este sendo outro site. Esses tipos foram demonstrados nas figuras 10 e 11.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#63-sequencias-de-dialogos","title":"6.3 Sequ\u00eancias de Di\u00e1logos","text":"<p>Nenhuma sequ\u00eancia de di\u00e1logo espec\u00edfica foi encontrada, al\u00e9m da inser\u00e7\u00e3o de dados no login e sele\u00e7\u00e3o da hora/unidade da pol\u00edcia na consulta/agendamento dos servi\u00e7os da carteira de identidade.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Guia de Estilo do Portal Institucional Padr\u00e3o.</p> <p>[2] BARBOSA; SILVA. Processos de Design de IHC. 2021. Cap. 4: p\u00e1g. 110. Acesso em: 11 de dezembro de 2022.</p> <p>[3] DINIZ; SANTANA. INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Cap. 8: p\u00e1g. 282. Acesso em: 11 de dezembro de 2022.</p> <p>[4] Se\u00e7\u00e3o de agendamento do site da PCDF.  Acesso em: 11 de dezembro de 2022.</p> <p>[5] Site da PCDF - Consulta/Agendamento. Acesso em: 12 de dezembro de 2022.</p> <p>[6] Site do Image Color Picker. Acesso em: 12 de dezembro de 2022.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/guia_de_estilo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 11/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Marcolino e Rodrigo Yago e Guilherme 11/12/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o do T\u00f3pico 1 Gabriel Marcolino e Rodrigo Yago e Guilherme 12/12/2022 1.2 Adicionando os t\u00f3picos 2, 4, 5 e centralizando as imagens Gabriel Marcolino e Rodrigo Yago e Guilherme"},{"location":"analise-de-requisitos/metas_de_usabilidade/","title":"Metas de usabilidade","text":"Metas de usabilidade"},{"location":"analise-de-requisitos/metas_de_usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A usabilidade visa a assegurar que produtos interativos sejam f\u00e1ceis de aprender a usar, eficazes e agrad\u00e1veis \u2013 na perspectiva do usu\u00e1rio. Isso implica otimizar as intera\u00e7\u00f5es estabelecidas pelas pessoas com produtos interativos, de modo a permitir que realizem suas atividades no trabalho, na escola e no cotidiano.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas_de_usabilidade/#metas-e-questoes-abordadas","title":"Metas e quest\u00f5es abordadas","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/metas_de_usabilidade/#eficacia","title":"Efic\u00e1cia","text":"<p>\u00c9 a capacidade de resolver um problema associando ao grau de realiza\u00e7\u00e3o do objetivo. O sistema deve fazer o que se espera dele.</p> <ul> <li>O sistema serve para seu prop\u00f3sito inicial?</li> <li>O sistema deve permitir que os usu\u00e1rios consigam realizar o agendamento da carteira de identidade.</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas_de_usabilidade/#eficiencia","title":"Efici\u00eancia","text":"<p>Efici\u00eancia est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 velocidade que um objetivo \u00e9 alcan\u00e7ado. Algumas condi\u00e7\u00f5es podem influenciar diretamente a efici\u00eancia de um sistema, s\u00e3o elas: o tempo de resposta e o uso de recursos para executar a resposta.</p> <ul> <li>Qual tempo gasto pelo sistema para poder realizar uma tarefa espec\u00edfica?</li> <li>O sistema deve realizar o processo com rapidez e efici\u00eancia, atendendo as necessidades do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas_de_usabilidade/#seguranca","title":"Seguran\u00e7a","text":"<p>Seguran\u00e7a serve para previnir erros e reduzir riscos referente a a\u00e7\u00f5es dr\u00e1sticas como desligar o sistema ou deletar alguma informa\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 diretamente ligado \u00e0 situa\u00e7\u00f5es indesej\u00e1vei que possam acontecer durante o uso de um sistema.</p> <ul> <li>O sistema previne o usu\u00e1rio de erros ou a\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis?</li> <li>O sistema deve previnir o usu\u00e1rio de cometer erros;</li> <li>O sistema deve previnir o usu\u00e1rio de a\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis;</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas_de_usabilidade/#utilidade","title":"Utilidade","text":"<p>Cada sistema tem uma utilidade. Para faz\u00ea-la acontecer da melhor maneira \u00e9 necess\u00e1rio fornecer ao usu\u00e1rio um conjunto de fun\u00e7\u00f5es, estas que s\u00e3o esperadas pelo usu\u00e1rio naquele devido contexto.</p> <ul> <li>O sistema oferece ao usu\u00e1rio a funcionalidade certa segundo o contexto?</li> <li>O sistema deve melhorar o processo de agendamento em raz\u00e3o dos hor\u00e1rios pr\u00e9-definidos para conseguir uma vaga, da quantidade de vagas e tamb\u00e9m pelos locais que ficam dispon\u00edveis.   </li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas_de_usabilidade/#aprendizagem","title":"Aprendizagem","text":"<p>\u00c9 a capacidade de aprendizado do usu\u00e1rio ao utilizar o sistema. A meta \u00e9 ser f\u00e1cil de aprender a usar o sistema ou produto. Podemos medir isso em vezes que o usu\u00e1rio precisa acessar informa\u00e7\u00f5es auxiliares para fazer uma tarefa. O ideal \u00e9 apenas uma vez e na segunda j\u00e1 ter o conhecimento de como desenvolver a tarefa. Mas isso vai depender tamb\u00e9m do tipo de uso do sistema, se \u00e9 uso di\u00e1rio ou eventual.</p> <ul> <li>O sistema \u00e9 de f\u00e1cil aprendizagem?</li> <li>O sistema possui um processo de aprendizagem f\u00e1cil.</li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas_de_usabilidade/#memorizacao","title":"Memoriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Uma meta muito importante para sistemas usados eventualmente, pois mede a capacidade de memoriza\u00e7\u00e3o de como utilizar tal sistema.</p> <p>Utilizar um sistema e lembrar depois de meses como se realiza as tarefas desejadas, mostra que o sistema foi desenvolvido de forma intuitiva e de f\u00e1cil manipula\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>Depois de algum tempo sem utilizar o sistema, o usu\u00e1rio \u00e9 capaz de oper\u00e1-lo sem que seja necess\u00e1rio passar pelo processo de aprendizado novamente?</li> <li>O sistema deve melhorar a destribui\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es na tela apresentando uma interface mais objetiva. </li> </ul>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas_de_usabilidade/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] 2022.1-Millenium-Papelaria. GitHub. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.1-Millenium-Papelaria. Acesso em: 11 de dezembro de 2022.</p> <p>[2] 2020.1-BCE. GitHub. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2020.1-BCE. Acesso em: 11 de dezembro de 2022.</p> <p>[3] Diana Fournier. As 6 metas de Usabilidade. MEDIUM, 2016. Dispon\u00edvel em: https://medium.com/vivareal-ux-chapter/as-6-metas-de-usabilidade-9491442fd56a. Acesso em: 11 de dezembro de 2022.</p> <p>[4] PREECE, J.; ROGERS, Y.; SHARP, H. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da intera\u00e7\u00e3o humano-computador. 3. Ed. Brasil: Bookman, 2013.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/metas_de_usabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 11/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jefferson Fran\u00e7a Gabriel Marcolino e Lucas Spinosa"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil_usuario/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":"Perfil de Usu\u00e1rio"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\"O perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios cujos objetivos devem ser apoiados pelo sistema sendo projetado\" (BARBOSA, 2021, p. 166), muito importante para a an\u00e1lise de requisitos pois ajuda os avaliadores a conduzir o processo de IHC com base nos dados coletados dos usu\u00e1rios, para que a partir disso possamos agregar os valores dos dados coletados em grupos e faixas nas quais os usu\u00e1rios se encaixam, e assim tra\u00e7ar os perfis com caracter\u00edsticas semelhantes e observar a quantidade de usu\u00e1rios que se encaixam em cada perfil.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para tra\u00e7ar o perfil dos nossos usu\u00e1rios n\u00f3s conduzimos um estudo com question\u00e1rios, pois se trata de um m\u00e9todo de coleta de dados relativamente barato, r\u00e1pido, f\u00e1cil para analisar os dados e permite coletar informa\u00e7\u00f5es de muitos usu\u00e1rios. Para isso, criamos um formul\u00e1rio com 8 perguntas visando analisar e agrupar os usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o a dados demogr\u00e1fico, experi\u00eancia com computadores e familiaridade com o site e tarefas. </p> <p>Ao todo 20 pessoas responderam ao question\u00e1rio. Abaixo temos a figura 1 que mostra que todos os usu\u00e1rios que responderam ao question\u00e1rio concordaram com o termo de consentimento livre e esclarecido.</p> <p> Figura 1: Respostas ao termo de consentimento. Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Yago e Gabriel </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil_usuario/#dados-demograficos","title":"Dados demogr\u00e1ficos","text":"<p>A Figura 2 mostra a rela\u00e7\u00e3o da faixa et\u00e1ria entre os usu\u00e1rios que responderam o question\u00e1rio.</p> <p> Figura 2: Resposta da primeira pergunta. Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Yago e Gabriel </p> <p>A Figura 3 mostra a rela\u00e7\u00e3o do g\u00eanero entre os usu\u00e1rios que responderam o question\u00e1rio.</p> <p> Figura 3: Resposta da segunda pergunta. Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Yago e Gabriel </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil_usuario/#experiencia-com-computadores","title":"Experi\u00eancia com computadores","text":"<p>A Figura 4 mostra a o n\u00edvel de conhecimento e familiaridade com tecnologia, no geral, entre os usu\u00e1rios que responderam o question\u00e1rio.</p> <p> Figura 4:Resposta da terceira pergunta. Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Yago e Gabriel </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil_usuario/#familiaridade-com-o-site-e-tarefas","title":"Familiaridade com o site e Tarefas","text":"<p>A Figura 5 mostra a quantidade de usu\u00e1rios j\u00e1 teve alguma intera\u00e7\u00e3o com o sistema da PCDF, em seguida, a figura 5 especifica esse uso.</p> <p> Figura 5:Resposta da quarta pergunta. Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Yago e Gabriel </p> <p>A figura 6 mostra para qual objetivo os usu\u00e1rios entraram no site.</p> <p> Figura 6:Resposta da quinta pergunta. Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Yago e Gabriel </p> <p>A Figura 7 mostra a escolha do usu\u00e1rio pela forma de agendar a carteira de identidade.</p> <p> Figura 7:Resposta da sexta pergunta. Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Yago e Gabriel </p> <p>A Figura 8 mostra quem realizou o agendamento da carteira de identidade, se foi o usu\u00e1rio em si ou um familiar.</p> <p> Figura 8:Resposta da setima pergunta. Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Yago e Gabriel </p> <p>A Figura 9 mostra a satisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o uso do sistema da PCDF.</p> <p> Figura 9:Resposta da oitava pergunta. Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Yago e Gabriel </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil_usuario/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone et al. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. In: BARBOSA, Simone. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021. p. 165-189</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil_usuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 06/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Marcolino e Yago Passos Rodrigo e Guilherme 07/12/2022 1.1 Alterando a introdu\u00e7\u00e3o e a metodologia Gabriel Marcolino Rodrigo e Guilherme 07/12/2022 1.2 Adicionando imagens dos dados do question\u00e1rio Gabriel Marcolino Rodrigo e Guilherme 11/12/2022 1.3 Corrigindo erros ortograficos e refer\u00eancia Gabriel Marcolino Gabriel Marcolino"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/","title":"Personas","text":"Personas"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\"Uma persona \u00e9 um personagem fict\u00edcio, arqu\u00e9tipo hipot\u00e9tico de um grupo de usu\u00e1rios reais, criada para descrever um usu\u00e1rio t\u00edpico (Cooper et al., 2007; Pruitt e Adlin, 2006; Cooper, 1999). \u00c9 utilizada principalmente para representar um grupo de usu\u00e1rios finais durante discuss\u00f5es de design, mantendo todos focados no mesmo alvo\" (BARBOSA, 2010, p. 176).</p> <p>Cada persona foi desenvolvida com base no perfil do usu\u00e1rio, sendo assim, ao todo foram 4 personas com perfis diferentes e 1 delas sendo a antipersona, mostradas abaixo nas figuras 1 a 5. Como o servi\u00e7o estudado compreende diversos usu\u00e1rios, quer\u00edamos representar alguns arqu\u00e9tipos principais pelas personas desenvolvidas, e acabamos ficando com os exemplos citados.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#vera","title":"Vera","text":"<p>Tem como objetivo, agendar a primeira carteira de identidade do filho mais novo.</p> <p></p> Figura 1: Persona, Vera e suas caracter\u00edsticas. Fonte: Autoria pr\u00f3pria"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#julia","title":"Julia","text":"<p>Tem como objetivo, trocar de identidade pois manchas pretas estavam transpassando, e atrav\u00e9s de uma conversa com amigos descobriu que quando isso ocorre a segunda via \u00e9 gratuita.</p> <p></p> Figura 2: Persona, Julia e suas caracter\u00edsticas.Fonte: Autoria pr\u00f3pria"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#charles","title":"Charles","text":"<p>Tem como objetivo, tirar segunda via da identidade pois sua apar\u00eancia mudou bastante com o tempo.</p> <p></p> Figura 3: Persona, Charles e suas caracter\u00edsticas.Fonte: Autoria pr\u00f3pria"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#maria","title":"Maria","text":"<p>Tem como objetivo, atualizar o documento de identidade.</p> <p></p> Figura 4: Persona, Maria e suas caracter\u00edsticas.Fonte: Autoria pr\u00f3pria"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#milton-antipersona","title":"Milton - Antipersona","text":"Figura 5: Persona, Milton e suas caracter\u00edsticas. Fonte: Autoria pr\u00f3pria"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] 2022.1-Millenium-Papelaria. GitHub. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.1-Millenium-Papelaria. Acesso em: 06 de dezembro de 2022.</p> <p>[2] 2022.1-Dominio-Publico. GitHub. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.1-Dominio-Publico. Acesso em: 06 de dezembro de 2022.</p> <p>[3] BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. In: BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier Editora Ltda, 2010. p\u00e1g. 174-206</p> <p>[4] This Person Doest Not Exist. Acesso em: 23 de nov. de 2022. Dispon\u00edvel em: https://thispersondoesnotexist.com </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 06/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jefferson Franca e Lucas Spinosa Gabriel Marcolino e Yago Passos 07/12/2022 1.1 Corrigindo caminho das imagens Gabriel Marcolino Jefferson Franca e Lucas Spinosa 07/12/2022 1.2 Adicionando refer\u00eancias e complementando texto introdut\u00f3rio Jefferson Franca e Lucas Spinosa Gabriel Marcolino e Yago Passos 11/12/2022 1.3 Adicionando refer\u00eancias e alterando persona Jefferson Franca e Lucas Spinosa Gabriel Marcolino e Yago Passos 20/12/2022 1.4 Corre\u00e7\u00e3o da refer\u00eancia do livro e organiza\u00e7\u00e3o das legendas das figuras Gabriel Marcolino Jefferson Franca"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/","title":"Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":"Princ\u00edpios e diretrizes gerais"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os princ\u00edpios e diretrizes para o design de IHC tem como  objetivo oferecer um aux\u00edlio para o processo de desenvolvimento e oferece sugest\u00f5es e possibilidades para os problemas que s\u00e3o mais encontrados nessa \u00e1rea.</p> <p>Gra\u00e7as a sua natureza de ser um guia geral, isso acaba fazendo que esses princ\u00edpios e diretrizes sejam muitos gen\u00e9ricos e sem foco e que n\u00e3o \u00e9 algo definitivo para todo o tipo de produto, sendo necess\u00e1rio levar em conta as caracter\u00edsticas pr\u00f3prias de cada problema.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/#2-principios-e-diretrizes","title":"2. Princ\u00edpios e Diretrizes","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/#21-correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios","title":"2.1 Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios","text":"<p>Segue o princ\u00edpio que usu\u00e1rio consegue efetuar o seu objetivo conforme o esperado ao utilizar o produto.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/#22-simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","title":"2.2 Simplicidade nas estruturas das tarefas","text":"<p>Tem como objetivo simplificar certas tarefas para o usu\u00e1rio com o objetivo de deixar essas tarefas menos complexas</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/#23-equilibrio-entre-controle-e-liberdade-dos-usuarios","title":"2.3 Equil\u00edbrio entre controle e liberdade dos usu\u00e1rios","text":"<p>Procura oferecer liberdade para o usu\u00e1rio poder utilizar o produto, o que permite a ele aprender rapidamente e ganhar um sentimento de maestria com o produto, mas n\u00e3o oferecer muita liberdade pois pode fazer o usu\u00e1rio se sentir perdido ou angustiado com o excesso de op\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/#24-consistencia-e-padronizacao","title":"2.4 Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Serve para ter certeza que os conceitos da interface sejam consistentes com o modelo conceitual embutido no sistema tentando evitar causar confus\u00e3o e seguir padr\u00f5es j\u00e1 estabilizados na interface ou no sistema e procura diferenciar fun\u00e7\u00f5es diferentes.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/#25-promovendo-a-eficiencia-do-usuario","title":"2.5 Promovendo a efici\u00eancia do usu\u00e1rio","text":"<p>Busca melhorar a interface com o objetivo de diminuir a perda de tempo do usu\u00e1rio em conseguir seus objetivos utilizando esta.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/#26-antecipacao","title":"2.6 Antecipa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tem como objetivo prever e antecipar o que o usu\u00e1rio deseja entes de que este perceba.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/#27-visibilidade-e-reconhecimento","title":"2.7 Visibilidade e reconhecimento","text":"<p>Tem objetivo de tornar elementos da interface mais vis\u00edveis para que o usu\u00e1rio consiga mais facilmente visualizar o que deseja e confus\u00e3o a o utilizar a interface.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/#28-conteudo-relevante-e-expressao-adequada","title":"2.8 Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada","text":"<p>Serve para fazer com que a interface apresente informa\u00e7\u00f5es mais necess\u00e1rias para usu\u00e1rio de forma clara e uniforme.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/#29-projeto-para-erros","title":"2.9 Projeto para erros","text":"<p>\u00c9 a ideia de projetar a interface com a posi\u00e7\u00e3o que qualquer erro pode ser cometido e tentar oferecer a o usu\u00e1rio formas de desfazer esse erro e evit\u00e1-lo.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/#3-principios-a-utilizar","title":"3. Princ\u00edpios a utilizar","text":""},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/#33-promovendo-a-eficiencia-do-usuario","title":"3.3 Promovendo a efici\u00eancia do usu\u00e1rio","text":"<p>O site apenas disponibiliza um n\u00famero pequeno de vagas em certos per\u00edodos de tempo e apenas para o pr\u00f3ximo dia, isso faz mais dif\u00edcil para o usu\u00e1rio planejar o agendamento</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/#35-promovendo-a-eficiencia-do-usuario","title":"3.5 Promovendo a efici\u00eancia do usu\u00e1rio","text":"<p>A parte de informa dados requer que o usu\u00e1rio coloque seus dados de cera forma adicionando dados e espa\u00e7os, com isso tem a possibilidade de o usu\u00e1rio errar al\u00e9m de fazer o processo mais trabalhoso e fazer mais prov\u00e1vel que o usu\u00e1rio cometa erros. </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/#36-antecipacao","title":"3.6 Antecipa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Por mais que o site pe\u00e7a para escolher entre a primeira e segunda via essa decis\u00e3o apenas importa na parte do cronograma, fazendo a escolha anterior in\u00fatil </p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/#37-visibilidade-e-reconhecimento","title":"3.7 Visibilidade e reconhecimento","text":"<p>A op\u00e7\u00e3o de agendamento no site \u00e9 representada por um quadro verde sem nenhuma outra informa\u00e7\u00e3o, isso pode confundir o usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/#4-conclusao","title":"4. Conclus\u00e3o","text":"<p>Foram aqui definidas as principais diretrizes que o grupo deve manter em mente durante todo o processo da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Os termos dos princ\u00edpios, embora que muito abrangentes, tendem a padronizar as a\u00e7\u00f5es da equipe para auxiliar no desenvolvimento do design da aplica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Os exemplos escolhidos pela equipe defendem e seguem uma linha a beneficiar os usu\u00e1rios do sistema, levando em conta a efici\u00eancia, efic\u00e1cia, conforto e padroniza\u00e7\u00e3o na experi\u00eancia dos mesmos.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone et al. Princ\u00edpios e Diretrizes para o Design de IHC. In: BARBOSA, Simone. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021.</p>"},{"location":"analise-de-requisitos/principios_e_diretrizes/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/12/2022 1.0 Implementa\u00e7\u00e3o do arquivo Guilherme de Oliveira e Yago Passos Jefferson Franca e  Rodrigo de Andrade 11/12/2022 1.1 Adicionando conclus\u00e3o Yago Passos e Guilherme de Oliveira Jefferson Franca e  Rodrigo de Andrade 20/12/2022 1.2 Adicionando revisores do artefato e corrigindo refer\u00eancia Gabriel Marcolino Gabriel Marcolino"},{"location":"apresentacoes/apresentacao-01/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o-1","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1"},{"location":"apresentacoes/apresentacao-01/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para essa primeira entrega foi feito o planejamento do projeto, foi definido o cronograma que vai ser seguido durante a realiza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria, os sites avaliados pelo membros do grupo, a escolha do site para o projeto, o processo de design escolhido e as ferrametas que v\u00e3o ser utilizadas ao longo do projeto.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao-01/#video-de-apresentacao","title":"V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao-01/#edicao-e-tratamento-de-video-por-yago-passos","title":"Edi\u00e7\u00e3o e tratamento de v\u00eddeo por: Yago Passos","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao-01/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor(es) 23/11/2022 1.0 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 1 Gabriel Marcolino Rodrigo de Andrade 18/12/2022 1.1 Padronizando hist\u00f3rico de vers\u00e3o e adicionando introdu\u00e7\u00e3o Gabriel Marcolino Rodrigo de Andrade 21/12/2022 1.2 Corre\u00e7\u00f5es e adi\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos Yago Passos Guilherme Mendes"},{"location":"apresentacoes/apresentacao-02/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o-2","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2"},{"location":"apresentacoes/apresentacao-02/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para segunda entrega do projeto come\u00e7ou a ser feita a an\u00e1lise de requisitos, com isso foi feito o perfil do usu\u00e1rio para identificar o perfil das pessoas que utilizam ou j\u00e1 utilizaram o site da PCDF para fazer o agendamento da carteira, as personas que foram desenvolvidas com base no perfil do usu\u00e1rio, os aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas e a an\u00e1lise de tarefas.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao-02/#video-de-apresentacao","title":"V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao-02/#edicao-e-tratamento-de-video-rodrigo-de-andrade","title":"Edi\u00e7\u00e3o e tratamento de v\u00eddeo: Rodrigo de Andrade","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao-02/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 07/12/2022 1.0 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 2 Gabriel Marcolino Rodrigo de Andrade 20/12/2022 1.1 Padronizando hist\u00f3rico de vers\u00e3o e adicionando introdu\u00e7\u00e3o Gabriel Marcolino Rodrigo de Andrade 20/12/2022 1.2 Corre\u00e7\u00f5es e Adi\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito Yago Passos Jefferson Fran\u00e7a"},{"location":"apresentacoes/apresentacao-03/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o-3","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3"},{"location":"apresentacoes/apresentacao-03/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para terceira entrega foi feita outra parte da an\u00e1lise de requisitos, foi desenvolvido o guia de estilo do site da PCDF, foi definido as metas de usbilidade e os princ\u00edpios gerais de projeto.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao-03/#video-de-apresentacao","title":"V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao-03/#edicao-e-tratamento-de-video-yago-passos","title":"Edi\u00e7\u00e3o e tratamento de v\u00eddeo: Yago Passos","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao-03/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 12/12/2022 1.0 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 3 Gabriel Marcolino Rodrigo de Andrade 20/12/2022 1.1 Padronizando hist\u00f3rico de vers\u00e3o e adicionando introdu\u00e7\u00e3o Gabriel Marcolino Rodrigo de Andrade 21/12/2022 1.2 Corre\u00e7\u00f5es e Adi\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito Yago Passos Lucas Spinosa"},{"location":"apresentacoes/apresentacao-04/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o-4","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 4"},{"location":"apresentacoes/apresentacao-04/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para quarta entrega come\u00e7ou a ser desenvolvido a parte de design, avalia\u00e7\u00e3o e planejamento. Foi feito o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard, o planejamento da an\u00e1lise de tarefas e as quest\u00f5es pr\u00e1ticas e \u00e9ticas. Com o planejamento definido a pr\u00f3xima entrega ser\u00e1 para a avalia\u00e7\u00e3o e relato dos resultados.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao-04/#video-de-apresentacao","title":"V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao-04/#edicao-e-tratamento-de-video-yago-passos","title":"Edi\u00e7\u00e3o e Tratamento de v\u00eddeo: Yago Passos","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao-04/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 15/12/2022 1.0 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 4 Gabriel Marcolino Rodrigo de Andrade 20/12/2022 1.1 Padronizando hist\u00f3rico de vers\u00e3o e adicionando introdu\u00e7\u00e3o Gabriel Marcolino Rodrigo de Andrade 21/12/2022 1.2 Corre\u00e7\u00f5es e Adi\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos Yago Passos Gabriel Marcolino"},{"location":"apresentacoes/apresentacao-05/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o-5","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 5"},{"location":"apresentacoes/apresentacao-05/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para quinta entrega foram apresentados diversos aspectos desenvolvidos pelo grupo. Foi feito o Relato dos resultados do Story Board e An\u00e1lise de tarefas, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e as Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. </p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao-05/#video-de-apresentacao","title":"V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao-05/#edicao-e-tratamento-de-video-yago-passos","title":"Edi\u00e7\u00e3o e Tratamento de v\u00eddeo: Yago Passos","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao-05/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 11/01/2023 1.0 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 5 Yago Passos Rodrigo de Andrade"},{"location":"apresentacoes/apresentacao-06/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o-6","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 6"},{"location":"apresentacoes/apresentacao-06/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a sexta entrega, a equipe saiu da fase conceitual para planejar as telas, come\u00e7ando o n\u00edvel 2 do Design e Avalia\u00e7\u00e3o. Foi feito o Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Com o planejamento definido a pr\u00f3xima entrega ser\u00e1 para a avalia\u00e7\u00e3o e relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade..</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao-06/#video-de-apresentacao","title":"V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao-06/#edicao-e-tratamento-de-video-yago-passos","title":"Edi\u00e7\u00e3o e Tratamento de v\u00eddeo: Yago Passos","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao-06/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 11/01/2023 1.0 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 6 Yago Passos Rodrigo de Andrade"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/questoes_eticas/","title":"Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"Quest\u00f5es \u00c9ticas"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/questoes_eticas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a avalia\u00e7\u00e3o, considerando a presen\u00e7a de usu\u00e1rios, as quest\u00f5es \u00e9ticas ser\u00e3o de alta relev\u00e2ncia \u00e0 entrevista, com o objetivo de seguir ao m\u00e1ximo os Crit\u00e9rios da \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos conforme Resolu\u00e7\u00e3o no. 196/96 do Conselho Nacional de Sa\u00fade. \u00c9 de suma import\u00e2ncia que a parte entrevistada entenda e concorde com os princ\u00edpios \u00e9ticos abordados durante essa entrevista, ap\u00f3s ler o Termo de Consentimento presente em Termos, na aba An\u00e1lise de Tarefas.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/questoes_eticas/#quanto-a-pesquisa","title":"Quanto \u00e0 Pesquisa:","text":"<p>A entrevista feita pelo Grupo 6 \u00e9 obrigada a seguir os pontos de eticidade da pesquisa apresentados no t\u00f3pico III (tr\u00eas) da Resolu\u00e7\u00e3o no. 196/96 do Conselho Nacional de Sa\u00fade, sendo estes apresentados pela figura 1, a seguir:</p> <p></p> Figura 1: Crit\u00e9rios para a eticidade de uma pesquisa. Fonte: Resolu\u00e7\u00e3o no. 196/96 do Conselho Nacional de Sa\u00fade. <p></p> <p>Dentre as 26 exig\u00eancias destacadas no t\u00f3pico III.3, acerca de t\u00f3picos que a pesquisa envolvendo seres humanos tem de tratar corretamente, se destacam:</p> <ul> <li>d) prevalecer sempre as probabilidades dos benef\u00edcios esperados sobre os riscos previs\u00edveis; </li> <li>g) contar com o consentimento livre e esclarecido do sujeito da pesquisa e/ou seu representante legal;   <li>h) contar com os recursos humanos e materiais necess\u00e1rios que garantam o bem-estar do sujeito da pesquisa, devendo ainda haver adequa\u00e7\u00e3o entre a compet\u00eancia do pesquisador e o projeto proposto;   <li>l) respeitar sempre os valores culturais, sociais, morais, religiosos e \u00e9ticos, bem como os h\u00e1bitos e costumes quando as pesquisas envolverem comunidades;   <li>p) assegurar aos sujeitos da pesquisa os benef\u00edcios resultantes do projeto, seja em termos de retorno social, acesso aos procedimentos, produtos ou agentes da pesquisa.</li>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/questoes_eticas/#quanto-aos-participantes","title":"Quanto aos Participantes:","text":"<p>Antes da entrevista, os participantes podem/devem:</p> <ul> <li>n\u00e3o concordar com o termo de consentimento apresentado; </li> <li>ficar ciente sobre a grava\u00e7\u00e3o e anota\u00e7\u00e3o de dados que ocorrer\u00e1 durante a entrevista;   <li>ficar ciente sobre o anonimato na apresenta\u00e7\u00e3o dos dados adquiridos;   <li>ser propriamente apresentado/a ao ambiente, se acostumar e criar conforto;   <li>conversar casualmente entre si ou com os entrevistadores, criando um ambiente mais amig\u00e1vel.</li> <p>Durante a entrevista, os participantes podem/devem:</p> <ul> <li>desistir a qualquer momento da entrevista, seja qual for o motivo ;  <li>responder \u00e0s perguntas de forma coesa;   <li>levar o tempo necess\u00e1rio para se expressar.</li>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/questoes_eticas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Crit\u00e9rios de \u00c9tica, Resolu\u00e7\u00e3o no. 196/96 do Conselho Nacional de Sa\u00fade. Dispon\u00edvel em: https://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/cns/1996/res0196_10_10_1996.html. Acesso em 14 de dezembro de 2022.</p> <p>[2] BARBOSA, Simone et al. Processos de Design de IHC. In: BARBOSA, Simone. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/questoes_eticas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/12/2022 1.0 Implementa\u00e7\u00e3o do arquivo Rodrigo de Andrade Yago Passos 18/12/2022 1.1 Padronizando refer\u00eancia e hist\u00f3rico de vers\u00e3o Gabriel Marcolino Rodrigo de Andrade"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/questoes_praticas/","title":"Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas","text":"Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas da Avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/questoes_praticas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de realizar nossa avalia\u00e7\u00e3o baseada em IHC \u00e9 importante tra\u00e7ar alguns par\u00e2metros e m\u00e9todos para a equipe ter em mente a forma que v\u00e3o conduzir o design e o desenvolvimento do projeto.</p> <p>Este artefato tem como objetivo definir detalhes sobre o recrutamento de usu\u00e1rios, prepara\u00e7\u00e3o dos equipamentos, prazos e recursos da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/questoes_praticas/#recrutamento-dos-usuarios","title":"Recrutamento dos usu\u00e1rios","text":"<p>O Perfil de Usu\u00e1rio foi definido a partir de um question\u00e1rio, o qual foi enviado em grupos da faculdade do gama FGA - UnB. Os usu\u00e1rios recrutados ser\u00e3o facilmente encontrados nesses grupos, onde a maior parte da amostra se encontra. Eles devem corresponder com os dados obtidos do question\u00e1rio, o que significa que devem representar:</p> <ul> <li>Jovens de em m\u00e9dia 20 anos; Com familiaridade em sistemas computacionais; Que utilizaram a funcionalidade de agendamento de carteira de identidade pelo site da PCDF; Satisfeitos ou n\u00e3o, com o processo realizado.   </li> </ul> <p>O n\u00famero de participantes escolhidos para essa etapa foi de 5 usu\u00e1rios, tendo em vista que ser\u00e1 realizado uma entrevista com cada um deles, ent\u00e3o um n\u00famero muito grande n\u00e3o seria t\u00e3o eficiente.</p> <p>O recrutamento dos usu\u00e1rios ser\u00e1 feito pela plataforma WhatsApp, Telegram e/ou presencialmente - ter\u00e1 prioridade quem respondeu previamente ao question\u00e1rio que definiu o Perfil de Usu\u00e1rio. At\u00e9 5 (cinco) usu\u00e1rios ser\u00e3o recrutados para a avalia\u00e7\u00e3o do site da PCDF, visto que, pela coleta de dados mais qualitativa, a equipe precisa acomodar uma gama menor de poss\u00edveis usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/questoes_praticas/#preparacao-e-equipamentos","title":"Prepara\u00e7\u00e3o e equipamentos.","text":"<p>Como o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o escolhido para coleta dos dados foi o de entrevista, ser\u00e1 necess\u00e1rio que os usu\u00e1rios participantes concordem e assinem um termo de consentimento. A realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas ter\u00e1 data marcada conforme disponibilidade dos usu\u00e1rios participantes, tanto quanto o local. </p> <p>Como as entrevistas ser\u00e3o gravadas, ser\u00e1 necess\u00e1rio utiliza\u00e7\u00e3o de alguns equipamentos s\u00e3o eles:</p> <ul> <li>C\u00e2mera: Os celulares j\u00e1 possuem uma tecnlogia avan\u00e7ada o bastante para fornecer aos integrantes da equipe uma alternativa barata e simples de gravar das reuni\u00f5es. Outras c\u00e2meras profissionais ou voltadas para o \u00fanico intuito poder\u00e3o ser levadas em conta caso haja a oportunidade. </li> <li>Microfone: Caso seja utilizado um celular para a grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo, ser\u00e1 necess\u00e1rio outro para a recorda\u00e7\u00e3o do \u00e1udio, visto que a dist\u00e2ncia do primeiro pode afetar a qualidade do \u00e1udio capturado. Outra alternativa \u00e9 utilizar o microfone de um fone de ouvido, conectado a um segundo celular. Outras oportunidades de equipamento tamb\u00e9m n\u00e3o ser\u00e3o descartadas.</li> <li>Computador: Pe\u00e7a fundamental na transmiss\u00e3o de arquivos entre a equipe, bem como a edi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo e \u00e1udio das entrevistas realizadas.</li> <li>Impressora: Impress\u00e3o do termo de consentimento. Impress\u00e3o de poss\u00edveis papeis e ideias com perguntas para roteiro de entrevista, caso n\u00e3o seja utilizado o celular.</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/questoes_praticas/#prazos","title":"Prazos","text":"Tarefa Data Limite (Tarefa) Recrutamento dos usu\u00e1rios 18/21 Defini\u00e7\u00e3o dos equipamentos 18/21 Conclus\u00e3o das entrevistas 22/12 Tabela 1:Prazos das tarefas. Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o de Yago."},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/questoes_praticas/#orcamento","title":"Or\u00e7amento","text":"Equipamentos Pre\u00e7o Celular A partir de R$900 C\u00e2mera A partir de R$200 Microfone (fone de ouvido regular) A partir de R$20 Microfone (dedicado) A partir de R$150 Computador A partir de R$1600 Impressora A partir de R$200 Papelaria (alternativa de impressora) R$0,20 - R$10 Tabela 2:Or\u00e7amento dos equipamentos. Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o de Yago."},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/questoes_praticas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone et al. Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: BARBOSA, Simone. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/questoes_praticas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/12/2022 1.0 Implementa\u00e7\u00e3o do arquivo Yago Passos Rodrigo de Andrade 14/12/2022 1.1 Corre\u00e7\u00f5es Yago Passos Rodrigo de Andrade 18/12/2022 1.2 Corrigindo link, padronizando refer\u00eancia e adicionando legenda nas tabelas Gabriel Marcolino Yago Passos"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/Planejamento_Analise_Tarefas/","title":"Planejamento da An\u00e1lise de Tarefas","text":"Planejamento da An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/Planejamento_Analise_Tarefas/#1-objetivo","title":"1. Objetivo","text":"<p>Uma quest\u00e3o fundamental de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC s\u00e3o os objetivos, pois s\u00e3o eles quem definem quais aspectos ser\u00e3o verificados. A primeira an\u00e1lise de tarefas foi feita a partir do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, procurando-se entender e identificar problemas no processo do agendamento da primeira e segunda via do cart\u00e3o de identidade. Nesta nova an\u00e1lise, a finalidade \u00e9 obter dados mais precisos a fim de se descobrir, atrav\u00e9s dos pr\u00f3prios usu\u00e1rios, quais aspectos est\u00e3o afetando negativamente a intera\u00e7\u00e3o durante essa atividade, podendo assim confirmar o que foi levantado na \u00faltima an\u00e1lise, al\u00e9m de haver a possibilidade de se adicionar mais informa\u00e7\u00f5es relevantes.</p> <p>Com base nas informa\u00e7\u00f5es levantadas nesta nova an\u00e1lise, ser\u00e1 poss\u00edvel melhorar a usabilidade e efici\u00eancia do produto de uma melhor forma, pois ser\u00e1 embasada com os relatos dos usu\u00e1rios do sistema. </p> <ul> <li> <p>Baseado nessa ideia, as seguintes perguntas foram elaboradas:</p> </li> <li> <p>Voc\u00ea est\u00e1 satisfeito com a forma que o agendamento \u00e9 feito?</p> </li> <li> <p>Ap\u00f3s quantas tentativas voc\u00ea conseguiu realizar o agendamento?</p> </li> <li> <p>Voc\u00ea est\u00e1 satisfeito com os hor\u00e1rios em que as vagas de agendamento s\u00e3o disponibilizadas? </p> </li> <li> <p>Ao tentar realizar o agendamento, voc\u00ea foi impedido por n\u00e3o haver vagas?</p> </li> <li> <p>Voc\u00ea acha que deveria haver a op\u00e7\u00e3o de selecionar o dia da retirada do documento?</p> </li> <li> <p>Quais etapas do processo de agendamento voc\u00ea considera problem\u00e1ticas? Elas j\u00e1 te impediram de conseguir realizar o agendamento?</p> </li> <li> <p>De que maneiras voc\u00ea acha que o processo de agendamento poderia ser melhorado?</p> </li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/Planejamento_Analise_Tarefas/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Para conseguir mais dados sobre a experi\u00eancia do usu\u00e1rio sobre o sistema de agendamento do PCDF, optou-se pelo m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, por permitir ao avaliador acesso \u00e0s opini\u00f5es do usu\u00e1rio com rela\u00e7\u00e3o a sistemas interativos, como problemas que costumam enfrentar. Devido a isso, ser\u00e3o feitas entrevistas estruturadas com usu\u00e1rios reais do sistema.</p> <p>Essa entrevista consiste de v\u00e1rias perguntas sobre o site do PCDF e sobre o processo de agendamento da carteira de identidade, procurando conseguir valida\u00e7\u00e3o dos pontos levantados anteriormente. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/Planejamento_Analise_Tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 14/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Spinosa e Guilherme Oliveira Gabriel Marcolino e Jefferson Fran\u00e7a"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/avaliacao_do_storyboard/","title":"Relato dos Resultados do Storyboard","text":"Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/avaliacao_do_storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O storyboard \u00e9 um tipo de prot\u00f3tipo de baixa fidelidade. \u00c9 praticamente uma hist\u00f3ria demonstrando como o usu\u00e1rio consegue concluir uma tarefa utilizando o produto que est\u00e1 sendo avaliado ou criado. O storyboard em quest\u00e3o, retrata o usu\u00e1rio fazendo o agendamento da carteira de identidade, onde, num primeiro momento ele n\u00e3o consegue realizar a tarefa, mas ao se atentar aos hor\u00e1rios do funcionamento do agendamento ele consegue concluir a tarefa com sucesso.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/avaliacao_do_storyboard/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Como podemos analisar na figura 1, todos as pessoas que participaram da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard concordaram com o termo de consentimento.</p> <p> Figura 1: Respostas ao termo de consentimento. Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria </p> <p>Como podemos analaisar na figura 2, tivemos uma certa variedade de idades das pessoas que participaram da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard, ficando entre 19 e 31 anos.</p> <p> Figura 2: . Respostas das idades dos participantes. Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria </p> <p>Como podemos analisar na figura 3, o ambiente onde se passa a hist\u00f3ria relatada e as atividades realizadas no storyboard condizem com a realidade tendo apenas 3 participantes, 16,7%, que discordaram.</p> <p> Figura 3: Respostas referentes se o storyboard condiz com a realidade. Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria </p> <p>Como podemos analisar na figura 4, o contexto do storyboard condiz com a realidade tendo apenas 3 participantes, 16,7%, que discordaram.</p> <p> Figura 4: Respostas da pergunta. Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria </p> <p>Como podemos analisar na figura 5, 10 participantes responderam que o storyboard n\u00e3o necessita de melhoria e outros 8 responderam que precisa de melhoria, mas baseado nas respostas da figura 6, acredita-se que a pergunta feita no storyboard a respeito das melhorias n\u00e3o ficou expecificada e os participantes podem ter imaginado que a melhoria se referia ao site da PCDF e n\u00e3o do pr\u00f3prio storyboard.</p> <p> Figura 5: Respostas se o storyboard precisa de melhorias. Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria </p> <p> Figura 6: Respostas das melhorias do site. Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria </p> <p>Como podemos analisar na figura 7, o quanto o storyboard representa a experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao utilizar o site da PDCF.</p> <p> Figura 7: Respostas referentes a quanto o storyboard representa a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios. Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/avaliacao_do_storyboard/#referencia","title":"Ref\u00earencia","text":"<p>[1] 2020.1-BCE. GitHub. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2020.1-BCE. Acesso em: 21 de dezembro de 2022.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/avaliacao_do_storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 21/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Marcolino e Jefferson Franca Rodrigo"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/framework_decide/","title":"Framework DECIDE","text":"Aplica\u00e7\u00e3o do Framework DECIDE"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/framework_decide/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o objetivo de tornar a avalia\u00e7\u00e3o sob o contexto da mat\u00e9ria de IHC mais eficiente e eficaz, o Framework DECIDE foi proposto por Preece et al(2002) para orientar seu planejamento, execu\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise (Barbosa, Silva, 2010). Esse modelo \u00e9 muito compreensivo dos apectos de uma avalia\u00e7\u00e3o, com todos seus pontos iterativos sendo completamente interligados. Apesar de poss\u00edveis complica\u00e7\u00f5es que indiquem uma mudan\u00e7a de objetivos, \u00e9 de suma import\u00e2ncia a aplica\u00e7\u00e3o neste projeto de an\u00e1lise do servi\u00e7o de agendamento da PCDF, visando a realiza\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o compreensiva e bem desenvolvida.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/framework_decide/#aspectos-do-framework-decide","title":"Aspectos do Framework DECIDE:","text":"<p>O framework DECIDE \u00e9 nomeado desse modo por causa dos 6 (seis) aspectos principais que o comp\u00f5em, como podem ser vistos na figura 1, a seguir:</p> <p> Figura 1: Significado do Framework DECIDE. Fonte: Processos de Design de IHC. P\u00e1g. 313 <p></p> <p>A maioria do grupo j\u00e1 havia trabalhado com esse Framework no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, habituando com a maneira de trabalhar dentro desse contexto.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/framework_decide/#aplicacao-do-framework-decide-no-contexto-deste-projeto","title":"Aplica\u00e7\u00e3o do Framework DECIDE no contexto deste projeto:","text":"<p>Dentro do projeto de an\u00e1lise do servi\u00e7o de agendamento do site da PCDF, o Framework DECIDE foi empregado ao longo das tarefas envolvendo a quarta entrega e a quinta, vistos na se\u00e7\u00e3o Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento, artefatos que seguem a implementa\u00e7\u00e3o deste. Mais especificamente, o Framework DECIDE ser\u00e1 aplicado na Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, assim como a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, com o objetivo de criar ambos artefatos a partir de uma estrutura s\u00f3lida.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/framework_decide/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Processos de Design de IHC. In: BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier Editora Ltda, 2010. p\u00e1g. 261-280</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/framework_decide/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/12/2022 1.0 Implementa\u00e7\u00e3o do arquivo Rodrigo de Andrade Gabriel Marcolino 18/12/2022 1.1 Corrigindo erros de ortografia e padronizando a refer\u00eancia Gabriel Marcolino Rodrigo de Andrade"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-prototipo/","title":"Planejamento e Relato do Planejamento do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-prototipo/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante o desenvolvimento de um design, \u00e9 comum a utiliza\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos para se testar e validar ideias. Prot\u00f3tipos s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es limitadas de um design que permitem intera\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o por parte dos usu\u00e1rios, podendo eles serem de baixa fidelidade (simples e baratos) ou de alta fidelidade (mais robustos, por\u00e9m complexos de produzir).</p> <p>Se tratando de IHC, pode-se usar prot\u00f3tipos de papel para simular o uso de um sistema atrav\u00e9s de desenhos dos elementos do design proposto.</p> <p>Este documento visa registrar o planejamento realizado pela equipe para a realiza\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o usando um prot\u00f3tipo de papel.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-prototipo/#2-objetivos","title":"2. Objetivos","text":"<p>Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel s\u00e3o avaliar se:</p> <ul> <li> <p>O usu\u00e1rio se sente confort\u00e1vel com a interface;</p> </li> <li> <p>H\u00e1 problemas de IHC que dificultam ou impedem o usu\u00e1rio de executar as tarefas;</p> </li> <li> <p>Qual a gravidade dos problemas encontrados, se houverem.</p> </li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-prototipo/#3-metodologia","title":"3. Metodologia","text":"<p>Ser\u00e1 simulado o agendamento de carteira de identidade atrav\u00e9s do site da PCDF com as corre\u00e7\u00f5es propostas pela equipe para os problemas encontrados. Durante essa atividade, ser\u00e1 observado o comportamento do usu\u00e1rio a fim de se confirmar se o novo design satisfaz as necessidades do mesmo e \u00e9 realmente uma alternativa superior \u00e0quela atualmente implementada.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-prototipo/#4-avaliacao","title":"4. Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-prototipo/#41-tarefas-para-os-participantes","title":"4.1 Tarefas para os participantes","text":"<p>Dado o escopo limitado, os participantes da avalia\u00e7\u00e3o far\u00e3o duas tarefas simples: </p> <ul> <li> <p>escolher uma op\u00e7\u00e3o de agendamento </p> </li> <li> <p>agendamento do documento</p> </li> </ul> <p>4.1.1 Escolha da op\u00e7\u00e3o de agendamento</p> <p>Nessa atividade, o usu\u00e1rio escolher\u00e1 dentre as op\u00e7\u00f5es de agendar a primeira via, segunda via ou a segunda via f\u00e1cil da carteira de identidade, conforme mostra o esbo\u00e7o mostrado na Figura 1.</p> <p></p> Figura 1: Op\u00e7\u00f5es de agendamento da identidadeFonte: Autoria pr\u00f3pria <p>4.1.2 Agendamento do documento</p> <p>Nessa etapa, o usu\u00e1rio realizar\u00e1 o agendamento propriamente dito, escolhendo a unidade de atendimento, dia e hor\u00e1rio que julgar mais adequado.</p> <p>O objetivo \u00e9 descobrir se o usu\u00e1rio \u00e9 capaz de completar o processo sem dificuldades, de forma intuitiva.</p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o seguir\u00e1 da seguinte forma:</p> <p>Ser\u00e1 mostrada a tela contendo as op\u00e7\u00f5es, conforme esbo\u00e7ado pela Figura 2.</p> <p></p> Figura 2: Tela de agendamento da identidadeFonte: Autoria pr\u00f3pria <p>O usu\u00e1rio ser\u00e1 contextualizado, sendo informado que dever\u00e1 escolher o local, dia e infomar o hor\u00e1rio que lhe seria apropriado para ir retirar o documento.</p> <p>Ap\u00f3s isso, ser\u00e1 pedido ao participante que realize a tarefa atrav\u00e9s dos desenhos dos elementos da interface.</p> <p>Dever\u00e1 ser observada as a\u00e7\u00f5es do participante, ajudando-o se necess\u00e1rio e provendo os esbo\u00e7os de op\u00e7\u00f5es quando apropriado.</p> <p>Ap\u00f3s todos os campos serem preenchidos, ser\u00e1 mostrado ao participante quantas vagas h\u00e1 dispon\u00edveis para aquele hor\u00e1rio e unidade, al\u00e9m da op\u00e7\u00e3o de agendamento, conforme ilustra o esbo\u00e7o da Figura 3.</p> <p></p> Figura 2: Finaliza\u00e7\u00e3o do agendamento da identidadeFonte: Autoria pr\u00f3pria"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-prototipo/#42-perfil-dos-participantes","title":"4.2 Perfil dos participantes","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o dessa avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o convidadas pessoas que atendem ao perfil de usu\u00e1rio levantado pela equipe, conforme consta no documento Perfil de Usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-prototipo/#43-execucao-do-teste-piloto","title":"4.3 Execu\u00e7\u00e3o do Teste Piloto","text":"<p>Teste piloto trata-se de um teste realizado antes da avalia\u00e7\u00e3o para verificar se h\u00e1 alguma falha que possa impedir o realizamento do teste.</p> <p>Assim, caso seja detectado algum problema, ele dever\u00e1 ser anotado e corrigido em uma futura modifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-prototipo/#44-execucao-da-avaliacao","title":"4.4 Execu\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Em uma data estipulada, ser\u00e1 realizada uma reuni\u00e3o entre o participante e o avaliador para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o. Devido ao car\u00e1ter do prot\u00f3tipo, esta dever\u00e1 ser presencial.</p> <p>Nela, dever\u00e1 ser explicado todo o processo que ser\u00e1 realizado na avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Vale frisar dever\u00e1 ser mostrado o Termo de Consetimento ao participante, informado-o que sua participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria. Caso haja discord\u00e2ncia do usu\u00e1rio com rela\u00e7\u00e3o ao termo, a avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser cancelada imediatamente, sem causar desconforto ao usu\u00e1rio e sem repres\u00e1lias.</p> <p>Caso o participante concorde em prosseguir, a avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 correr normalmente, sendo fornecido todo o material necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-prototipo/#5-conclusao","title":"5. Conclus\u00e3o","text":"<p>Ao final da avalia\u00e7\u00e3o, o prot\u00f3tipo de papel ser\u00e1 modificado de acordo com as experi\u00eancias do usu\u00e1rio e os dados coletados. O maior foco nessa parte ser\u00e1 a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o prot\u00f3tipo, com a meta de alcan\u00e7ar os objetivos anteriormente listados.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-prototipo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 21/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Spinosa e Guilherme Oliveira Gabriel Marcolino e Yago Passos 21/12/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o das sess\u00f5es Objetivos e Conclus\u00e3o do documento Lucas Spinosa e Guilherme Oliveira Gabriel Marcolino e Yago Passos"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-storyboard/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\"A avalia\u00e7\u00e3o de IHC \u00e9 uma atividade fundamental em qualquer processo de desenvolvimento que busque produzir um sistema interativo com alta qualidade de uso. Ela orienta o avaliador a fazer um julgamento de valor sobre a qualidade de uso da solu\u00e7\u00e3o de IHC e a identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface que prejudiquem a experi\u00eancia particular do usu\u00e1rio durante o uso do sistema. Assim, \u00e9 poss\u00edvel corrigir os problemas relacionados com a qualidade de uso antes de inserir o sistema interativo no cotidiano dos usu\u00e1rios, seja um sistema novo ou uma nova vers\u00e3o de algum sistema existente\" (BARBOSA, 2021, p. 261).</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o foi adotado o framework DECIDE como base. Ele tem como objetivo princicpal guiar o planejamento passando por 6 etapas, que s\u00e3o: </p> <p>D - Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. O avaliador deve determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes.</p> <p>E - Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. </p> <p>C - Escolher(Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. O avaliador deve escolher os m\u00e9todos mais adequados para responder as perguntas e atingir os objetivos esperados, considerando tamb\u00e9m o prazo, o or\u00e7amento, os equipamentos dispon\u00edveis e o grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores.</p> <p>I - Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. </p> <p>D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. Sempre que usu\u00e1rios s\u00e3o envolvidos numa avalia\u00e7\u00e3o, o avaliador deve tomar os cuidados \u00e9ticos necess\u00e1rios. Os participantes da avalia\u00e7\u00e3o devem ser respeitados e n\u00e3o podem ser prejudicados direta ou indiretamente, nem durante os experimentos, nem ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>E - Avaliar(Evaluate), interpretar e apresentar os dados. O avaliador precisa estar atento a alguns aspectos da avalia\u00e7\u00e3o realizada antes de tirar conclus\u00f5es e divulgar resultados. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-storyboard/#objetivo-da-avaliacao","title":"Objetivo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 visualizar e avaliar o problema levantado pelo storyboard, tendo em mente os principais objetivos de:</p> <ul> <li>Averiguar se o storyboard condiz com a realidade;</li> <li>Averiguar se o storyboard necessita de alguma melhoria;</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-storyboard/#perguntas-a-serem-respondidas","title":"Perguntas a serem respondidas","text":"<p>Na tabela 1 podemos ver as perguntas elaboradas para que o(s) participante(s) respondam durante a fase da avalia\u00e7\u00e3o.</p> Quest\u00e3o Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Qual o seu nome e sua idade? Pergunta discursiva 2 O ambiente e as atividades feitas pelos protagonistas do storyboard condizem com a realidade? Sim [ ] N\u00e3o [ ] 3 Levando em considera\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o ilustrada no storyboard, o trecho condiz com a realidade? Sim [ ] N\u00e3o [ ] 4 Existe alguma melhoria que precisa ser feita? Se sim, qual? Pergunta discursiva 5 Qu\u00e3o o relato do storyboard representa sua experi\u00eancia? Pouco[] Razo\u00e1vel[] Muito[] Tabela 1: Peguntas a serem respondidas pelo(s) participante(s). Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Jefferson <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-storyboard/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o de question\u00e1rio. Este m\u00e9todo \u00e9 flex\u00edvel, permitindo perguntas pouco abertas ou fechadas, al\u00e9m da op\u00e7\u00e3o de requerir resposta discursiva, e potencialmente pode ser apresentado e respondido por uma base de usu\u00e1rios mais ampla, proporcionando aos pesquisadores uma vis\u00e3o generalizada do p\u00fablico alvo ao qual foi disponibilizado o question\u00e1rio.</p> <p>O question\u00e1rio ser\u00e1 feito por meio do Google Forms, e visa apresentar um dos maiores defeitos do site da PCDF, que \u00e9 o per\u00edodo de agendamento altamente estrito, em um caso aplic\u00e1vel \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da pesquisa, a qual s\u00e3o estudantes universit\u00e1rios de 18 (dezoito) a 25 (vinte e cinco) anos, de acordo com o Perfil de Usu\u00e1rio tra\u00e7ado. Ele vai ser divulgado em grupos do Telegram e Whatsapp pois \u00e9 por onde conseguimos encontrar e obter respostas de mais pessoas para responderem o formul\u00e1rio de forma mais r\u00e1pida.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-storyboard/#questoes-eticas","title":"Quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>As quest\u00f5es \u00e9ticas ser\u00e3o de alta relev\u00e2ncia \u00e0 entrevista. Ser\u00e1 disponibilizado um termo de consentimento para o participante, para que ele esteja ciente do que est\u00e1 acontecendo. O participante \u00e9 livre para deixar a entrevista a qualquer momento caso se sinta desconfort\u00e1vel com as perguntas sendo feitas ou algum outro fator de desconforto. </p> <p>Caso o participante aceite o termo de consentimento ele pode come\u00e7ar a responder o entrevista.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-storyboard/#questoes-praticas-da-avaliacao","title":"Quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>As quest\u00f5es pr\u00e1ticas incluem a aloca\u00e7\u00e3o do pessoal, recursos e equipamentos e prepara\u00e7\u00e3o do material de apoio, assim como a prepara\u00e7\u00e3o do ambiente de teste, a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto e o recrutamento dos participantes para a entrevista.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-storyboard/#teste-piloto","title":"Teste piloto","text":"<p>O teste piloto ser\u00e1 realizado antes da entrevista. Seu objetivo \u00e9 realizar uma vers\u00e3o primitiva da futura entrevista com os usu\u00e1rios, analisando se a avalia\u00e7\u00e3o produz os dados necess\u00e1rios para responder a as quest\u00f5es e objetivos de estudo. O teste piloto ser\u00e1 feito com outro participante do grupo, e a data para sua realiza\u00e7\u00e3o pode ser vista no cronograma a seguir, representado pela tabela 2.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-storyboard/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>Como ilustrado na tabela 2 abaixo, observam-se as datas e os respons\u00e1veis por realizar o teste piloto, a entrevista e a documenta\u00e7\u00e3o dos resultados.</p> Data Hora Atividade Autor(es) Local Revisor(es) 20/12/2022 10:20 Teste Piloto Rodrigo e Jefferson FGA (Faculdade do Gama) Gabriel e Jefferson 20/12/2022 16:20 Question\u00e1rio Gabriel e Jefferson FGA (Faculdade do Gama) Rodrigo 21/12/2022 19:00 Documenta\u00e7\u00e3o dos resultados Gabriel e Jefferson Casa dos autores Rodrigo Tabela 2: Cronogranama. Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Jefferson <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-storyboard/#avaliacao-e-relato-dos-dados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o e relato dos dados","text":"<p>Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio e documenta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos, o levantamento dos resultados da entrevista ser\u00e1 desenvolvido no dia 21/12/2022, conforme representado na tabela 2, por meio de um relato de resultados, o qual ser\u00e1 apresentado na se\u00e7\u00e3o seguinte deste site, correspondente \u00e0 Entrega 5.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-storyboard/#storyboard","title":"Storyboard","text":"<p>Como mostrado na figura 1, no storyboard, temos o processo de agendamento da carteira de identidade. Num primeiro momento a tentativa de agendamento n\u00e3o obteve sucesso, pois o personagem principal n\u00e3o se atentou aos hor\u00e1rios que o site da PCDF disponibiliza para efetivar o agendamento, logo ap\u00f3s, ele acessa o site no hor\u00e1rio recomendado e consegue concluir a tarefa com sucesso.</p> <p></p> Figura 1: Storyboard do agendamento da carteira. Fonte: Jefferson e Gabriel"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-storyboard/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone et al. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: BARBOSA, Simone. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021. p. 261-280</p> <p>[2] Pixton. Acesso em: 17 de dezembro de 2022. Dispon\u00edvel em: https://www.pixton.com/</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel1/planejamento-avaliacao-storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 13/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Marcolino e Jefferson Franca Yago Passos 14/12/2022 1.1 Adicionando as quest\u00f5es pr\u00e1ticas e \u00e9ticas Gabriel Marcolino e Jefferson Franca Yago Passos 20/12/2022 1.2 Adicionando storyboard Gabriel Marcolino e Jefferson Franca Yago Passos 21/12/2022 1.3 Corrigindo implementa\u00e7\u00e3o de entrevista para question\u00e1rio (av. do Storyboard) Rodrigo Orlandi Jefferson Franca 21/12/2022 1.4 Adicionando onde foi divulgado o question\u00e1rio Gabriel Marcolino Rodrigo Orlandi"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidelidade/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidelidade/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Prot\u00f3tipos s\u00e3o muito \u00fateis quando se est\u00e3o discutindo ideias, eles facilitam a comunica\u00e7\u00e3o com os membros da equipe e tamb\u00e9m permitem, de forma eficaz, realizar testes consolidando ideias e corrigindo poss\u00edveis erros. </p> <p>O prot\u00f3tipo ser\u00e1 avaliado junto com o usu\u00e1rio no intuito de averiguar se as decis\u00f5es tomadas fazem sentido.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidelidade/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Para realizar a estrutura\u00e7\u00e3o do artefato foi adotado o framework DECIDE como base. Ele tem como objetivo princicpal guiar o planejamento passando por 6 etapas, que s\u00e3o: </p> <p>D - Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC.</p> <p>E - Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. </p> <p>C - Escolher(Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados.</p> <p>I - Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. </p> <p>D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas.</p> <p>E - Avaliar(Evaluate), interpretar e apresentar os dados.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidelidade/#3-objetivo-da-avaliacao","title":"3. Objetivo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar e detalhar como vai ser feito o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, para que o avaliador possa segui-lo e n\u00e3o tenha d\u00favidas, para que ele possa realizar uma boa avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidelidade/#4-metodo-da-avaliacao","title":"4. M\u00e9todo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o vai ser o teste de usabilidade, que visa avaliar a usabilidade de um sistema interativo a partir de experi\u00eancias de uso dos seus usu\u00e1rios-alvo (Rubin, 1994; Rubin e Chisnell, 2008). </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidelidade/#41-recrutamento-dos-participantes","title":"4.1. Recrutamento dos Participantes","text":"<p>Para realizar o teste de usabilidade pode ser recrutado qualquer pessoa que tenha interagido com o site da PCDF para utilizar algum servi\u00e7o e que tenham o mesmo perfil de usu\u00e1rio definidos na fase de an\u00e1lise de requisitos. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidelidade/#42-quantidade-de-participantes","title":"4.2. Quantidade de Participantes","text":"<p>Pelo fato de termos pouco tempo para poder realizar a avalia\u00e7\u00e3o a quantidade de participantes ficar\u00e1 entre 3 ou 5.</p> <p>Pois de acordo com Dumas e Redish, um teste de usabilidade deve ter no m\u00ednimo 2 ou 3 participantes, evitando uma an\u00e1lise de comportamento idiossincr\u00e1tico. E tamb\u00e9m, de acordo com Nielsen, o ideal \u00e9 que sejam utilizados 5 participantes em testes de usabilidade pois apresenta melhor rela\u00e7\u00e3o custo/benef\u00edcio.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidelidade/#43-tarefas","title":"4.3. Tarefas","text":"<p>O usu\u00e1rio ter\u00e1 de realizar a seguinte tarefa:</p> <ul> <li>Agendamento da carteira de identidade.</li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidelidade/#5-questoes-eticas","title":"5. Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>As quest\u00f5es \u00e9ticas ser\u00e3o de alta relev\u00e2ncia para realizar o teste de usabilidade. O participante ter\u00e1 que concordar e assinar o termo de consentimento, para que ele esteja ciente do que se trata o teste. O participante \u00e9 livre para deixar o teste a qualquer momento caso se sinta desconfort\u00e1vel ou n\u00e3o concorde com algo.</p> <p>Caso o participante aceite o termo de consentimento ele pode come\u00e7ar o teste de usabilidade.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidelidade/#6-teste-piloto","title":"6. Teste Piloto","text":"<p>O objetivo do teste piloto \u00e9 realizar uma vers\u00e3o primitiva do futuro teste de usbilidade com os usu\u00e1rios, analisando se a avalia\u00e7\u00e3o produz os dados necess\u00e1rios. Ele ser\u00e1 feito antes da entrevista com os pr\u00f3prios integrantes do grupo para averiguar se tudo sair\u00e1 conforme esperado no momento do teste de usabilidade. Na tabela 2 \u00e9 apresentada a data e o local para a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidelidade/#7-cronograma","title":"7. Cronograma","text":"<p>Na tabela abaixo, temos as datas das atividades, quem vai realizar e o local</p> Data Atividade Local Autor(es) 15/01 Teste piloto Casa dos participantes Gabriel e Jefferson 17/01 Entrevista Casa dos participantes/dependencias da FGA Gabriel e Jefferson 25/01 Relato dos resultados Casa dos participantes Gabriel e Jefferson Tabela 1: Cronograma das atividades a serem realizadas. Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Gabriel <p></p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidelidade/#6-relato-dos-resultados","title":"6. Relato dos Resultados","text":"<p>O relato dos resultados do teste de usabilidade deve descrever: - os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o; - uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de teste de usabilidade; - o n\u00famero e o perfil dos avaliadores e dos participantes; - as tarefas executadas pelos participantes; - tabelas e gr\u00e1ficos que sumarizam as medi\u00e7\u00f5es realizadas; - uma lista de problemas encontrados, indicando, para cada problema:   * local onde ocorreu;   * descri\u00e7\u00e3o e justificativa;   * discuss\u00e3o, indicando os fatores de usabilidade prejudicados   * sugest\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidelidade/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>1 BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier Editora Ltda.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidelidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 10/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Marcolino e Jefferson Franca Yago Passos"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento_relato_prototipo_alta_fidelidade/","title":"Planejamento dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento_relato_prototipo_alta_fidelidade/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento visa definir como dever\u00e1 ser estruturado o relat\u00f3rio com os resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Assim, ser\u00e1 determinado quais dados dever\u00e3o estar presentes, bem como a ordem deles.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento_relato_prototipo_alta_fidelidade/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>A futura avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita com base no framework DECIDE, que possui como objetivo guiar o planejamento de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC, dividindo essa atividade em 6 passos (Barbosa, Silva, 2010). Sendo assim, temos:</p> <p>D - Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC.</p> <p>E - Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>C - Escolher(Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados.</p> <p>I - Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas.</p> <p>E - Avaliar(Evaluate), interpretar e apresentar os dados.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento_relato_prototipo_alta_fidelidade/#21-objetivos","title":"2.1 Objetivos","text":"<p>Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Conferir se as propostas de solu\u00e7\u00e3o para os problemas de interface s\u00e3o apropriadas;</p> </li> <li> <p>Identificar se existem problemas na intera\u00e7\u00e3o que n\u00e3o foram identificados no projeto;</p> </li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento_relato_prototipo_alta_fidelidade/#22-perguntas-a-serem-respondidas-com-a-avaliacao","title":"2.2 Perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> <p>Voc\u00ea ficou satisfeito com a intera\u00e7\u00e3o?</p> </li> <li> <p>Comparado com o site da PCDF, como voc\u00ea julga esse sistema?</p> </li> <li> <p>H\u00e1 algo que voc\u00ea julgou como problem\u00e1tico durante a intera\u00e7\u00e3o?</p> </li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento_relato_prototipo_alta_fidelidade/#23-metodo-de-avaliacao","title":"2.3 M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido foi o teste de usabilidade, isso porque \u00e9 um m\u00e9todo que permite avaliar a usabilidade a partir de observa\u00e7\u00f5es de experi\u00eancias de uso dos usu\u00e1rios-alvo.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento_relato_prototipo_alta_fidelidade/#24-questoes-praticas","title":"2.4 Quest\u00f5es Pr\u00e1ticas","text":"<p>Ser\u00e3o recrutados participantes condizentes com o perfil de usu\u00e1rio levantado durante a an\u00e1lise de requisitos e que tenham interagido com o site da PCDF previamente. A quantidade de participantes ser\u00e1 entre 3 ou 5, pois esse m\u00e9todo requer no m\u00ednimo de 2 a 3 para evitar comportamentos idiossincr\u00e1ticos (Dumas e Redish, 1999). Al\u00e9m disso, com 5 participantes, 85% dos problemas j\u00e1 podem ser identificados (Nielsen, 1993).</p> <p>Por fim, o usu\u00e1rio ter\u00e1 a tarefa de realizar o agendamento da carteira de identidade.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento_relato_prototipo_alta_fidelidade/#25-questoes-eticas","title":"2.5 Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>O usu\u00e1rio ser\u00e1 informado sobre um termo de consentimento, s\u00f3 prosseguindo com a avalia\u00e7\u00e3o caso concorde com o mesmo. Caso discorde ou, a qualquer momento, quiser desistir da avalia\u00e7\u00e3o, poder\u00e1 fazer isso sem qualquer repres\u00e1lia.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento_relato_prototipo_alta_fidelidade/#3-planejamento","title":"3 Planejamento","text":"<p>No relat\u00f3rio, dever\u00e3o estar presentes os seguintes dados a respeito da avalia\u00e7\u00e3o, nessa ordem:</p> <ul> <li> <p>Quais foram os avaliadores respons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o;</p> </li> <li> <p>Quais foram os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o;</p> </li> <li> <p>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o utilizado (teste de usabilidade);</p> </li> <li> <p>Quantidade e perfil dos participantes da avalia\u00e7\u00e3o;</p> </li> <li> <p>Resultados da avalia\u00e7\u00e3o (experi\u00eancia do usu\u00e1rio, lista de problemas encontrados, entre outros);</p> </li> <li> <p>Conclus\u00e3o (analisar os dados e verificar se as solu\u00e7\u00f5es elaboradas pelo grupo resolvem os problemas de intera\u00e7\u00e3o)</p> </li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento_relato_prototipo_alta_fidelidade/#4-parametros-de-qualidade","title":"4. Par\u00e2metros de Qualidade","text":"<p>Para assegurar uma maior qualidade na produ\u00e7\u00e3o do artefato, os seguintes par\u00e2metros podem ser verificados:</p> Par\u00e2metros O relat\u00f3rio possui todos os itens do planejamento? O relat\u00f3rio possui ambiguidade na apresenta\u00e7\u00e3o de algum dos dados? Caso sejam feitas cita\u00e7\u00f5es, o relato possui as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? O relat\u00f3rio \u00e9 de f\u00e1cil entendimento?"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento_relato_prototipo_alta_fidelidade/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[2] BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier Editora Ltda. p\u00e1g. 208</p> <p>[2.4] BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier Editora Ltda. p\u00e1g. 155-156</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/planejamento_relato_prototipo_alta_fidelidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor 11/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Spinosa Gabriel Marcolino e Guilherme Oliveira 11/01/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o dos Par\u00e2metros de Qualidade Lucas Spinosa Gabriel Marcolino e Guilherme Oliveira 11/01/2023 1.2 Adi\u00e7\u00e3o da Metodologia e Refer\u00eancias Lucas Spinosa Gabriel Marcolino e Guilherme Oliveira"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/","title":"Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prot\u00f3tipo de baixa fidelidade empregado no projeto, como demonstrado anteriormente, foi o prot\u00f3tipo de papel. Para poder verificar a sua efetividade, ele foi analisado por meio do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o de prototipa\u00e7\u00e3o em papel, cujo principal objetivo \u00e9 avaliar a usabilidade de um design de IHC representado em papel, atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es de uso com a participa\u00e7\u00e3o de potenciais usu\u00e1rios (Simone, Santana, 2021). Ap\u00f3s escolhido o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o de IHC, e aplicado com base na framework DECIDE, foram feitos o teste piloto e a avalia\u00e7\u00e3o em si do prot\u00f3tipo de papel.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/#utilizando-a-prototipacao-em-papel","title":"Utilizando a Prototipa\u00e7\u00e3o em Papel","text":"<p>De acordo com o planejamento pela framework DECIDE e com a ajuda do professor Andr\u00e9 Barros, foi determinado que a prototipa\u00e7\u00e3o em papel seria o modo ideal de avaliar o prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, por ser um modo r\u00e1pido e barato de identificar problemas de usabilidade (Simone, Barbosa, 2021), apropriado para a fase conceitual de desenvolvimento do projeto, de acordo com o processo de design Ciclo de Vida para Engenharia de Usabilidade de Mayhew. A equipe encontrou como de ideal implementa\u00e7\u00e3o na fase conceitual, parte do Processo de Design de Mayhew da qual a abordagem do prot\u00f3tipo de papel pode ser melhor inclu\u00edda.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/#motivo-de-escolha-e-aplicacao","title":"Motivo de Escolha e Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com a framework DECIDE, a prototipa\u00e7\u00e3o em papel foi escolhida e aplicada pelos seguintes motivos:</p> <ul> <li> <p>\u00c9 extremamaente condizente com o objetivo da avalia\u00e7\u00e3o, sendo esse avaliar o prot\u00f3tipo de baixa fidelidade de forma conclusiva para obter dados necess\u00e1rios para o prosseguimento do projeto;</p> </li> <li> <p>Seu desenvolvimento, como m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o, envolve a explora\u00e7\u00e3o da tarefa a ser realizada pelo usu\u00e1rio, como pode ser visto na figura 1 a seguir. O usu\u00e1rio seguir\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa definida, fornecendo os dados necess\u00e1rios pela avalia\u00e7\u00e3o; </p> <p> Figura 1: Etapas detalhadas do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o de prototipa\u00e7\u00e3o em papel. Fonte: Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador; P\u00e1gina 359 </p> </li> <li> <p>As quest\u00f5es pr\u00e1ticas, envolvendo o perfil de usu\u00e1rio, o ambiente do teste e a organiza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra dispon\u00edvel, assim como as quest\u00f5es \u00e9ticas, dentre as quais permitir\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o apenas com a leitura e assinatura do termo de consentimento entregue ao usu\u00e1rio, ser\u00e3o facilmente definidas e aplic\u00e1veis na prototipa\u00e7\u00e3o em papel;</p> </li> <li> <p>Por fim, o objetivo da prototipa\u00e7\u00e3o em papel \u00e9 fornecer dados que ser\u00e3o avaliados e interpretados pela equipe. \u00c9 necess\u00e1rio levar em considera\u00e7\u00e3o o grau de confiabilidade dos dados obtidos, assim como a validade interna, externa e ecol\u00f3gica do estudo, considera\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o apresentadas junto aos resultados.</p> </li> </ul>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fase de prepara\u00e7\u00e3o do projeto incluiu a defini\u00e7\u00e3o de tarefas a serem realizadas, o recrutamento de usu\u00e1rios, a cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos em papel e a execu\u00e7\u00e3o de um teste piloto.</p> <p>Primeiramente, foi elaborada uma tabela de planejamento para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades, sendo essa a tabela 1, a seguir:</p> Dia e Hor\u00e1rio Atividades Realizadas Autor(es) 05/01/2023, \u00e0s 19h Reuni\u00e3o com o Grupo para Divis\u00e3o de Tarefas Rodrigo, Guilherme, Yago, Gabriel, Jefferson, Lucas 09/01/2023, \u00e0s 19h15m Organiza\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e Dias para Avalia\u00e7\u00e3o Rodrigo, Guilherme, Yago 10/01/2023, \u00e0s 14h Realiza\u00e7\u00e3o do Teste Piloto Guilherme, Yago 10/01/2023, \u00e0s 16h Realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Guilherme, Rodrigo Tabela 1: Cronograma de atividades relacionadas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel.Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o de Rodrigo"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/#definicao-de-tarefas","title":"Defini\u00e7\u00e3o de Tarefas","text":"<p>Na organiza\u00e7\u00e3o do dia 09/01, foi decidido os conte\u00fados do prot\u00f3tipo de papel e a tarefa a ser realizada. A tarefa desta avalia\u00e7\u00e3o foi apenas a realiza\u00e7\u00e3o do agendamento no site da Pol\u00edcia Civil do Distrito Federal, realizada por meio do prot\u00f3tipo de papel. A estrutura do prot\u00f3tipo seguiu de forma rigorosa a estrutura estabelecida no planejamento do prot\u00f3tipo de papel.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/#recrutamento-de-usuarios","title":"Recrutamento de Usu\u00e1rios","text":"<p>Dentro do mesmo dia, 5 (cinco) potenciais usu\u00e1rios foram contatados por WhatsApp para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o no dia 10/01. Os usu\u00e1rios previamente demonstraram conhecimento sobre tentativas de agendamento para servi\u00e7os da identidade, mas apenas 1 usu\u00e1rio confirmou e apareceu para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/#criacao-do-prototipo-de-papel-para-a-execucao-das-atividades","title":"Cria\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel para a Execu\u00e7\u00e3o das Atividades","text":"<p>O prot\u00f3tipo de papel criado para a avalia\u00e7\u00e3o por prototipa\u00e7\u00e3o de papel est\u00e1 ilustrado abaixo, pela figura 2. Ele foi elaborado com o objetivo de representar facilmente as op\u00e7\u00f5es do agendamento;</p> <ul> <li> <p>Ao inv\u00e9s do sistema r\u00edgido no site que define as horas na qual abrem vagas, esse sistema apresenta todos os hor\u00e1rios dispon\u00edveis no local no qual o usu\u00e1rio deseje visitar, sendo executado com base em planejamento de hor\u00e1rios j\u00e1 presentes no sistema, que difere do site da PCDF, o qual abre diversas vagas em v\u00e1rios locais diferentes, que podem ou n\u00e3o ser visit\u00e1veis pelo usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>O prot\u00f3tipo foi desenvolvido para ser facilmente entend\u00edvel por qualquer usu\u00e1rio, e intuitivo o suficiente para a realiza\u00e7\u00e3o simples da tarefa. A equipe se baseou nas metas de usabilidade, especialmente as de efic\u00e1cia, efici\u00eancia, f\u00e1cil aprendizagem, e de seguran\u00e7a para o desenvolvimento do prot\u00f3tipo.</p> </li> </ul> <p> Figura 2: Prot\u00f3tipo de papel utilizado na avalia\u00e7\u00e3o. Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o de Guilherme e Yago </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/#execucao-e-resultados-do-teste-piloto","title":"Execu\u00e7\u00e3o e Resultados do Teste Piloto","text":"<p>O v\u00eddeo a seguir apresenta a execu\u00e7\u00e3o do teste piloto do projeto no dia 10/01.</p> <p>Como observado, o teste correu bem duranto todo seu prolongamento. N\u00e3o h\u00e1 corre\u00e7\u00f5es a serem feitas, e julgamos que o teste n\u00e3o necessita de melhorias imediatas, visto que ele tem natureza de baixa fidelidade. O que deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o \u00e9 que os participantes do teste j\u00e1 sabiam como o processo deveria ocorrer e quais seus passos, logo, o resultado do teste com usu\u00e1rio tende a diferenciar-se. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/#coleta-de-dados-e-interpretacao-de-dados","title":"Coleta de Dados e Interpreta\u00e7\u00e3o de Dados","text":"<p>O objetivo dessa atividade de avalia\u00e7\u00e3o por interroga\u00e7\u00e3o \u00e9 de registrar as experi\u00eancias vivenciadas pelos usu\u00e1rios participantes. A cordialidade do avaliador Rodrigo foi essencial para deixar a usu\u00e1ria \u00e0 vontade para relatar o processo de prototipa\u00e7\u00e3o aplicado pela equipe. Ap\u00f3s as etapas iniciais de recep\u00e7\u00e3o do participante, apresenta\u00e7\u00e3o e assinatura do termo de consentimento, \u00e9 iniciado a sess\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o. Os dois avaliadores respons\u00e1veis da din\u00e2mica atentaram-se aos passos tomados pela usu\u00e1ria e o processo inteiro foi gravado para a interpreta\u00e7\u00e3o futura dos dados. </p> <p>Com o v\u00eddeo em m\u00e3os, bastou edit\u00e1-lo para que ficasse apresnet\u00e1vel. Ent\u00e3o, os avaliadores o reassistiram prestando aten\u00e7\u00e3o em detalhes como poss\u00edveis hesita\u00e7\u00f5es por parte da usu\u00e1ria na hora de prosseguir as etapas da tarefa. Tendo em vista todos esses pequenos aspectos, t\u00e3o como o relato da participante convidada, julgou-se um prot\u00f3tipo intuitivo, eficiente e realista, que consegue guiar a usu\u00e1ria pela tarefa sem causar estranhamentos ou confus\u00f5es. Melhorias e corre\u00e7\u00f5es ser\u00e3o, pois, suspensas por enquanto.</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/#resultados-da-avaliacao","title":"Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o no que tange o prot\u00f3tipo de papel verificou-se um sucesso. Os processo do m\u00e9todo investigativo ocorreu de acordo com o que foi previamente planejado pela equipe e os resultados foram satisfat\u00f3rios. A usu\u00e1ria entrevistada julgou o prot\u00f3tipo de papel como \"completo\" e \"exatamento como necess\u00e1rio\", portanto n\u00e3o tendo dificuldades para executar o que lhe foi atribu\u00edda. </p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/#referencias","title":"Ref\u00earencias","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone et al. M\u00e9todos de- Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: BARBOSA, Simone. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier, 2021. p. 358-362</p>"},{"location":"design-avaliacao-desenvolvimento/nivel2/relato_resultados_prototipo_papel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 21/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do artefato. Rodrigo, Yago e Guilherme Gabriel e Rodrigo 21/12/2022 1.1 Execu\u00e7\u00e3o e resultados do teste piloto. Yago Gabriel e Rodrigo 21/12/2022 1.2 Coleta de dados e Interpreta\u00e7\u00e3o de dados Yago Gabriel e Rodrigo 21/12/2022 1.3 Resultados da avalia\u00e7\u00e3o Rodrigo, Yago e Guilherme Gabriel e Rodrigo"}]}